<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="story_content">
        <item>
            টাইপ ২ ডায়াবেটিস থাকা মানেই সারাজীবন ওষুধের ওপর নির্ভর করার দরকার নেই। প্রি-ডায়াবেটিক হলে, জীবনধারনের পরিবর্তন করে টাইপ ২ ডায়াবেটিস হবার সম্ভবনা ৫৮% কমানো সম্ভব। জীবনধারণ ও খাদ্যাভ্যাসে পরিবর্তন করা ছাড়াও প্রাকৃতিক পদ্ধতির সাহায্যও নিতে পারেন। এটা শুধু রক্তে শর্করার মাত্রা নিয়ন্ত্রণ করতেই সাহায্য করবে না বরঞ্চ ইনসুলিন রেজিস্টেন্সের উন্নতি ঘটাবে। এটা সহজেই প্রয়োগ করা যায়। সুতরাং, সঠিক জ্ঞানের পাশাপাশি যত্ন ও পরিচর্যার প্রয়োজন। এখানে কাজে লাগানোর মতন কিছু ঘরোয়া সমাধানের ব্যাপারে বলা হল।

করলা
রক্তে গ্লুকোজের মাত্রা কমানোর জন্য করলা সুপরিচিত। গবেষণায় পাওয়া গিয়েছে, যে জুস, ড্রাই পাউডার ও ফলের মধ্যে পরিমিত পরিমাণ হাইপোগ্লাইসেমিক প্রভাব আছে। এর উপাদানের মধ্যে প্রাণীর শরীরের মধ্যের ইনসুলিনের মতন একই গঠনগত সামঞ্জস্য থাকে বলে বিশ্বাস করা হয়।
গবেষণা অনুসারে, টাটকা ও ড্রাই ফলের নির্যাস বা গুঁড়ো উভয়েই রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ কমায়। এটাও দেখা গিয়েছে, যে সিন্থেটিক গ্লুকোজ কমানোর মতন ওষুধের তুলনায় টাটকা অপক্ক ফলের নির্যাস বা গুঁড়ো আরও বেশী কার্যকারী। করলার কোনরকম পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া নেই।
আমলা
আমলার হাইপোগ্লাইসেমিক (রক্তে শর্করা কম করবার) বৈশিষ্ট্য আছে এবং এটা গ্লুকোজ মেটাবলিজম বাড়ায়। এর ফ্রি রাডিক্যেল দূর করা ও অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট ক্রিয়ার কারণে এর অ্যান্টি-ডায়াবেটিক প্রভাব থাকে।
এটা হাইপারগ্লাইসেমিয়া (রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বেড়ে যাওয়া) প্রতিরোধ করে এবং ডায়াবেটিসের থেকে হওয়া জটিলতা কমায়। এটা তাছাড়াও ডায়াবেটিস থেকে হওয়া কিডনি, স্নায়ু ও হৃৎপিণ্ডের ক্ষতি এবং অন্যান্য জটিলতা কমায়।

বিনস
এর মধ্যে একাধারে অধিক প্রোটিন, কম ফ্যাট সহ কমপ্লেক্স কার্বোহাইড্রেট ও ফাইবার থাকে যা হজম হতে সময় লাগে ফলে রক্তে শর্করার মাত্রা বাড়ে না। বিনসের গ্লাইসেমিক ইন্ডেক্স কম বলে এর মধ্যের কার্বোহাইড্রেট রক্তে শর্করার মাত্রা বাড়ায় না। খাদ্যতালিকায় মসূর যোগ করুন, কারণ এটা ডায়াবেটিসের থেকে হওয়া করোনারি হার্টের রোগের সম্ভবনা কমায়।
ফেনুগ্রিক বা মেথির বীজ
এটা ইনসুলিন রেজিস্টেন্স কমানোর সাথে গ্লাইসেমিক নিয়ন্ত্রণের উন্নতি ঘটায়। নিয়মিত চিকিৎসার সাথে কয়েক মাস যাবত এই নির্যাস খেলে, সেটা টাইপ ২ ডায়াবেটিসের রোগীদের ক্ষেত্রে ইনসুলিন রেজিস্টেন্স কমানোর পাশাপাশি গ্লাইসেমিক নিয়ন্ত্রণের উন্নতি ঘটায়।
হলুদ
হলুদ-সোনালী হলুদাভ এই মশলা শরীরের অক্সিডেটিভ চাপ কমায়। গবেষণায় অনুসারে হলুদের মধ্যে কারকুমিন নামক একপ্রকার সক্রিয় উপাদান থাকে, যা রক্তে শর্করার মাত্রা কমায়। কারকুমিনের গ্লাইকোসাইলেটেড হিমোগ্লোবিনের (এইচবি১সি) মাত্রা কমানোরও ক্ষমতা আছে এবং এই সূচক দেখায়, যে বিগত তিনমাসে ডায়াবেটিসের মাত্রা কতটা নিয়ন্ত্রণে আছে।

        </item>
        <item>
            নিউমোনিয়া কি?
নিউমোনিয়া শ্বাস সংক্রান্ত একপ্রকার পরিস্থিতি। ভাইরাস, ব্যাকটেরিয়া বা ফাঙ্গাল সংক্রমণের জন্য ফুসফুসে জ্বালাভাব হয়।
এটা কি গুরুতর অসুখ?
মানুষের শরীর সাধারণভাবে এইসব অরগ্যানিজমকে ফসফুসকে সংক্রামিত করা থেকে আটকায়। অবশ্য এইসব অরগ্যানিজম অনেকসময়েই রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাকে দমিয়ে দেয়। অধিকাংশক্ষেত্রে, এটা লঘু অবস্থা হিসেবে শুরু হয় এবং ২-৩ সপ্তাহের মধ্যে সেরে যায়। অবশ্য অনেক সময়ে এটা গুরুতর আকার ধারণ করে মারাত্মক হয়ে ওঠে।
কাদের বিপদ বেশী?
বাচ্চা, শিশু, ৬৫ বছর ও তার বেশী বয়সীদের ক্ষেত্রে নিউমোনিয়া বিপদজনক। দুর্বল রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা যাদের কিংবা স্বাস্থ্য সংক্রান্ত অন্তনির্হিত কোন কারণ থাকলেও নিউমোনিয়া হবার প্রবণতা থাকে।
লক্ষণ কি কি?\n\n
•	নিউমোনিয়ার প্রচলিত লক্ষণের মধ্যে জ্বর, কাশি, কাঁপুনি সহ ঠাণ্ডার অনুভূতি ও নিঃশ্বাসে দুর্বলতা অন্যতম।
•	অন্যান্য লক্ষণের মধ্যে মাথাব্যথা, ক্লান্তি, খাবারে অনীহা, ঘাম হওয়া, গা গোলানো, বমি, পেশীর যন্ত্রণা ও কাশির সময় বা গভীরভাবে শ্বাস নেবার সময়ে বুকে ব্যথা অন্যতম।
•	বয়স্কদের ক্ষেত্রে ডিলিরিয়াম বা সংশয় হতে পারে।
কীভাবে চিকিৎসা করা হয়?\n\n
নিউমোনিয়ার ধরণ ও লক্ষণের গভীরতার ওপর চিকিৎসা পদ্ধতি নির্ভর করে। বুকে ব্যথা, নিঃশ্বাস নিতে কষ্ট হলে, অনেকদিন ধরে ১০২ ফারেনহাইট বা তার থেকে বেশী জ্বর কিংবা কাশি থাকলে ডাক্তার দেখানো উচিৎ।
লক্ষণ গুরুতর না হলে, মূল চিকিৎসার পাশাপাশি কিছু ঘরোয়া নিরাময় চেষ্টা করে দেখতে পারেন।\n\n

নিউমোনিয়ার প্রাকৃতিক নিরাময় কি?\n\n
এখানে নিউমোনিয়ার ৫ টা প্রাকৃতিক নিরাময়ের কথা বলা হলঃ
১. রসুন
রসুনের অ্যান্টিমাইক্রোবায়াল গুণ ভাইরাস, ব্যাকটেরিয়া ও ফাঙ্গাসের মোকাবিলা করে। এটা শরীরের তাপমাত্রা কমায় এবং বেশী পরিমাণে শ্লেষ্মা বের করে দিয়ে বুক ও ফুসফুস থেকে কফ পরিষ্কার করে দেয়।
রসুন থেঁতো করে নিয়ে গরম দুধ ও জলের সাথে মিশিয়ে খান কিংবা দিনে তিনবার লেবুর রস, মধু ও রসুনের মিশ্রণ খেয়ে সমস্যার সমাধান করুন।
২. গোলমরিচ
এর মধ্যে অধিক পরিমাণে ক্যাপসাইসিন থাকে, যা শ্বাসনালী ও শ্বসনতন্ত্র থেকে শ্লেষ্মা-কফ বেরোতে সাহায্য করে। গোলমরিচ বিটা-ক্যারোটিনের উৎকৃষ্ট উৎস এবং এর জন্য মিউকাস মেমব্রেন সঠিকভাবে বৃদ্ধি পায় ও সুস্থ থাকে।
জলের মধ্যে গোলমরিচ ও লেবুর রস মিশিয়ে সারাদিনে বারকয়েক খান। গাজরের রসের সাথেও গোলমরিচ যোগ করতে পারেন। উভয়েই কার্যকারিভাবে নিউমোনিয়ার নিরাময় করে।\n\n

৩. মেথির বীজ
মেথির বীজে মিউকোলাইটিক গুণ থাকে যা কফ বের করে দেয়। এর জন্য ঘাম হয়, যা শরীর থেকে টক্সিন বের করে দেয় ও জ্বর কমে। দুইকাপ জলের মধ্যে মেথির বীজ গরম করে নিয়ে সেটা দিয়ে চা বানান। এই মিশ্রণ ছেঁকে নিয়ে খান। মেথির বীজ, আদা, রসুনের কোয়া ও একচিমটে গোলমরিচ দেওয়া হার্বাল চা খেতে পারেন। সমস্যার নিরাময়ের জন্য এটা সারাদিনে কিছুক্ষণ বাদে বাদে খান।

        </item>
        <item>
            ওজন বেড়ে যাওয়াটা হল ক্রমবর্ধমান সমস্যা। শরীরচর্চা এবং খাবার সাহায্য করলেও রান্না ঘরের উপাদানের ন্যায় অধিক কার্যকর অন্য কিছু আছে কি? বাজারে অনেক রকমের ভেষজ পুরো মাত্রায় আছে, যার মধ্যে পবিত্র হলুদ থেকে শুরু করে চৌকস আদা পর্যন্ত। এই সব ভেষজ শুধুমাত্র খাবারের স্বাদ ও গন্ধই বাড়ায় না বরং ওজন কমাতেও সাহায্য করে। সুতরাং খাবার খাওয়া নিয়ন্ত্রণ ও ব্যায়াম করার সাথে অভিষ্ঠ লক্ষ্য পুরনের খাতিরে রোজকার রান্নায় এইসব ভেষজ দিন।
মিল্ক থিসিল এবং পিপারমিন্ট\n\n
•	মিল্ক থিসিলের সিলিমারিন লিভারের কার্যকারিতা বাড়ায় এবং শরীরকে ডিটক্সিফাই করে।
•	পিপারমিন্ট চা বা এর তেল খাবারের ইচ্ছে কমানোর সাথে হজম ক্ষমতা বাড়ায়।
তুলসী ও ওরেগেনো
•	চায়ে তুলসী পাতা দিয়ে খান। এর অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট মেটাবোলিজম বাড়ায় এবং ক্যালোরি ঝরায়।
•	ওরেগানো দেওয়া চা বা সাপ্লিমেন্ট খান। এর ভেতরের কারভাকল ফ্যাট গলিয়ে দিয়ে হজমে সাহায্য করে।
গ্রিন টি ও ফাইসলিয়াম
•	গ্রিন টিয়ের ক্যাটেচিন মেটাবোলিজম বাড়িয়ে দিয়ে ক্যালোরি ঝরায়। অতএব রোজ গ্রিন টি খান।
•	ফাইসলিয়াম বীজ খেলে সেটা অনেকক্ষণ পেট ভরিয়ে রাখে এবং কম খেতে সাহায্য করে।
মৌরি ও নারকেল
•	মৌরির বীজ খিদে নিয়ন্ত্রণ করার সাথে, হজমে সাহায্য করে এবং লিভার পরিষ্কার করে ওজন কমায়।
•	নারকেল তেল মেটাবোলিজম বাড়িয়ে ওজন কমানোতে সাহায্য করে।\n\n
গোলাপফুল এবং সরষে
•	গোলাপফুল দেওয়া চা অথবা সাপ্লিমেন্ট খান। এর নিউট্রিয়েন্ট, মিনারেল এবং ফ্ল্যাবনয়েড ফ্যাট এবং কার্বোহাইড্রেটের শোষণে সাহায্য করে।
•	মেটাবোলিজম বাড়াতে এবং ফ্যাট ঝরাতে সরষের বীজ খান।
গুয়ারের আঠা ও গারসিনিয়া
•	গুয়ার গাম হজম ক্ষমতা বাড়াবার সাথে পেট ভরিয়ে রাখে ও ওজন কমায়।
•	গারসিনিয়া খিদে দমিয়ে দেবার পাশাপাশি ফ্যাট উৎপাদন ও সঞ্চয় প্রতিরোধ করে।
শন বীজ বা ফ্ল্যাক্স সিড ও ড্যান্ডালিওন\n\n
•	ফ্ল্যাক্স সিড খেলে পেট ভরে থাকে এবং বেশী খাওয়া আটকায়।
•	ড্যান্ডালিওন চা বা স্যালাড এবং সুপের দিয়ে খান। এর ফাইটোকেমিকাল খিদে এবং ওজন কমায়।
বিট নুন এবং জিনসেং
•	বিট নুন আমাদের রান্নার খুবই প্রচলিত ভেষজ। এর ভেতরের পিপারিন ফ্যাট তৈরি হওয়া আটকানোর পাশাপাশি ওজন কমাতেও সাহায্য করে।
•	মেটাবোলিজম, এনার্জি বাড়ানোর সাথে ওজন কমানোর জন্য জিনসেং চা বা সাপ্লিমেন্ট খান।
জিরা, গোলমরিচ এবং গুয়ারানা
•	জিরা হজম, এনার্জির মাত্রা, ইমিউনিটি বাড়ানোর সাথে ওজনও কমায়।\n\n
•	গোলমরিচের ক্যাপসাইসিন প্রবল খিদের ইচ্ছা দমিয়ে রাখার পাশাপাশি ফ্যাট কোষকে সঙ্কুচিত করে এবং তাই ওজন কমে।
•	গুয়ারানা স্নায়ুতন্ত্রকে উদ্বুদ্ধ করার পাশাপাশি চাপ-ধকলের ফলে আবেগের বশে বেশী খেয়ে ওজন বেড়ে যাওয়া নিয়ন্ত্রিত করে।
বিছুটি পাতা ও আকাইবেরী
•	বিছুটি পাতার মধ্যের ভিটামিন এ ও সি রক্তকে বিশুদ্ধ করার সাথে ফ্যাট ঝরায়।
•	আকাইবেরীর জুস কিংবা পাউডার ফ্যাট ও ওজন বেড়ে যাওয়া আটকায়।
এলাচ এবং হলুদ
•	এলাচ শরীরের তাপমাত্রা, মেটাবোলিজম বাড়ানোর সাথে ওজনও কমায়।
•	হলুদের মধ্যের কারকিউমিন ফ্যাটকে ভেঙে দেয় এবং পিত্ত নিঃসরণ বৃদ্ধি করে।\n\n
দারচিনি ও আদা
•	দারচিনি খাবারের ইচ্ছাকে দমিয়ে রাখবার পাশাপাশি খুব দ্রুত ফ্যাটকে মেটাবলাইজ করে। ওজন কমানোর জন্য খাবারের সাথে খান কিংবা চায়ের সাথে।
•	আদা দেওয়া চা অথবা আদার কোয়া হজম ক্ষমতা এবং মেটাবোলিজম বৃদ্ধি করে ওজন কমাতে সাহায্য করে।
`
        </item>
        <item>
            অন্ত্রের কৃমি হল অন্ত্রের দেওয়ালের প্যারাসাইট। বিশ্বব্যাপী শিশু ও প্রাপ্তবয়স্করা এই সমস্যায় আক্রান্ত হয়। বিভিন্ন ধরনের কৃমি হয় যা মানুষকে প্রভাবিত করে এবং সবথেকে ক্ষতিকারক হল পিনওয়ার্ম, রাউন্ডওয়ার্ম, উইপওয়ার্ম এবং টেপওয়ার্ম।
দূষিত খাদ্য ও জলের মাধ্যমে এরা শরীরে প্রবেশ করে। মশা, যৌনমিলন এবং নাক ও ত্বক হল ট্রান্সমিটিং এজেন্ট। সঠিক স্বাস্থ্যবিধি না মেনে চলা, প্যারাসাইট সংক্রামিত জায়গার সংস্পর্শ, দুর্বল রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা এবং কাঁচা ও ঠিকমতন রান্না না করা মাংস খাওয়া হল অন্যান্য কারণ।
লক্ষণের মধ্যে পেটে ব্যাথা, গ্যাস, ডায়ারিয়া, ডিসেন্ট্রি, মুখে দুর্গন্ধ, ক্রমাগত খিদে পাওয়া, রক্তাল্পতা, অস্থির ঘুম, ঘন ঘন মাথাযন্ত্রণা, রেক্টামের আশপাশ চুলকানি, দুর্বলতা, ওজন হ্রাস, জ্বর, গা গোলানো, পায়ে যন্ত্রণা ও পুষ্টি সংক্রান্ত অসঙ্গতি অন্যতম।
অনেক রকমের ওভার-দা-কাউন্টার ও প্রেসক্রিপশান ওষুধ পাওয়া যায়। সমস্যার ওপর নির্ভর করে আপনি সেইগুলো কয়েকদিন কিংবা বেশ কয়েক সপ্তাহ খেতে পারেন। \n\nঅন্ত্রের কৃমির হাত থেকে মুক্তি পেতে আপনি ওষুধ ছাড়াও সহজসরল প্রাকৃতিক উপায় অবলম্বন করতে পারেন। এখানে সেইব্যাপারে কিছু বলা হল।

কাঁচা পেঁপে\n\n
অনেক অসুখের ক্ষেত্রেই এটাকে আয়ুর্বেদিক ওষুধ হিসেবে ব্যবহার করা হয়। এর ল্যাটেক্সের মধ্যে প্যাপেন নামক এনজাইম থাকে। এই এনজাইমের অ্যান্থেলমিন্টিক বৈশিষ্ট্য থাকে, যা কৃমি ধ্বংস করে। পেঁপের বীজের মধ্যে কারিসিন থাকে যা অন্ত্র থেকে কৃমি দূর করে।
জলের মধ্যে মধুর সাথে কাঁচা পেঁপের রস মিশিয়ে খালি পেটে খান। কয়েক ঘণ্টা বাদে গরম দুধের সাথে ক্যাস্টার অয়েল মিশিয়ে খান। খালি পেটে আপনি গরম জল বা দুধের সাথে পেঁপের বীজের পাউডার মিশিয়েও খেতে পারেন।
নিম\n\n
নিমের অ্যান্টি-প্যারাসাইটিক গুণ, প্যারাসাইট ধ্বংস করে এবং শরীর থেকে টক্সিন বের করে।
নিম পাতা বেটে পেস্ট বানিয়ে সেটা একগ্লাস জলের সাথে মিশিয়ে এক সপ্তাহ মতন খালি পেটে খান। আপনি সপ্তাহে দুইবার গরম দুধের সাথে শুকনো নিম পাতা মিশিয়েও খেতে পারেন।
গাজর\n\n
গাজরের মধ্যে বিটা-ক্যারোটিন থাকে। এটা ভিটামিন এ-র একপ্রকার প্রিকারসার, যা অন্ত্র থেকে কৃমি দূর করে। গাজরের মধ্যের জিঙ্ক ও ভিটামিন সি রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতার সহায়ক।
অন্ত্রের কৃমি দূর করতে এক সপ্তাহ মতন খালি পেটে ২টো গাজর কুচি করে খান।

হলুদ\n\n
হলুদের অ্যান্টিসেপ্টিক ও অ্যান্টিমাইক্রোবায়াল বৈশিষ্ট্য অন্ত্রের কৃমি ধ্বংস করে। এটা তাছাড়াও পেট ফোলা, গ্যাস, গা গোলানো ও তলপেটের ব্যাথার উপশম করে।
কাঁচা হলুদের রসের সাথে এক চিমটে নুন মিশিয়ে এক সপ্তাহ মতন খালি পেটে খান। আপনি তাছাড়াও বাটারমিল্কের সাথে হলুদের রস মিশিয়ে দিনে দুইবার খেতে পারেন।
রসুন
রসুনের মধ্যে সালফারযুক্ত অ্যামিনো অ্যাসিড থাকে, যার অ্যান্টি-প্যারাসাইটিক গুণ থাকে এবং সেটা কার্যকারীভাবে অন্ত্রের কৃমির মোকাবিলা করে। রসুনের অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল, অ্যান্টিফাঙ্গাল ও অ্যান্টিসেপ্টিক বৈশিষ্ট্য শরীরের মাইক্রোবস ধ্বংস করে।
খালি পেটে কয়েকটা রসুনের কোয়া খান। আপনি দুটো রসুনের কোয়া থেঁতলে দুধের সাথে মিশিয়ে এক সপ্তাহ মতন খালি পেটে খেতে পারেন।

        </item>
        <item>
            কিডনি বিনের আকারের ছোট্ট অঙ্গ যা তলপেটের পেছনের দিকে অবস্থান করে। কিডনি মূত্রের মাধ্যমে শরীর থেকে টক্সিন বের করে রক্তকে পরিশুদ্ধ করে এবং শরীরকে সুস্থ-সবল ও সচল রাখে।
কিডনির কার্যকারিতার গুরুত্ব\n\n
•	রক্তচাপের মাত্রা নিয়ন্ত্রণ করবার জন্য কিডনি অন্যান্য অঙ্গের সাথে কাজ করে।
•	কিডনি ভিটামিন ডি-র সংশ্লেষণ করে এবং হাড়ের স্বাস্থ্য মজবুত করে।
•	কিডনি লোহিত রক্তকণিকার উৎপাদন বাড়ায়।
•	টক্সিন বের করবার মুখ্য ভুমিকার সাথে, কিডনি আসলে রক্তস্রোতের শোধন করে তাকে পরিষ্কার রাখে।
•	শরীরে হরমোনের ভারসাম্য বজায় রাখে।\n\n

বেশ কিছু ভেষজের ব্যাপারে বলা হল যা খেলে কিডনি যথাযথ কার্যকারি থাকবে।
পার্সলেঃ এর মধ্যে মূত্রবর্ধক গুণ আছে এবং এটা ইউরিনের গতি নিয়ন্ত্রণ করে কিডনিকে টক্সিন কমাতে সাহায্য করে।
গ্রাভেলের শিকড়ঃ এটা মূত্র সংক্রমণ প্রতিরোধ করবার সাথে কিডনিকে মজবুত করে।
গোল্ডেনরডঃ মুত্রবর্ধক গুণ সম্পন্ন অন্য একটা ভেষজ। এটা কিডনি স্টোনের সমস্যার হার থেকে রেহাই দেয় এবং ইউরিনারি ট্রাক্ট ইনফ্লেমেশানের প্রতিকার করে।
বিয়ার বেড়ি ভেষজঃ এই ওষধি ভেষজের অ্যাস্ট্রিনজেন্ট গুণ কিডনি পরিষ্কার করতে সাহায্য করে।\n\n
ড্যান্ডেলিয়ানের শিকড়ঃ বজ্য পদার্থ নিষ্কাশক হিসেবে পরিচিত এবং এছাড়াও কিডনিকে সঠিক ভাবে কাজ করায়।
সেলেরির শিকড়ঃ প্রাকৃতিক মুত্রবর্ধক হিসেবে বহু বছর শিকড় ও বীজ দুটোই ব্যবহার করা হয়। এটা শরীরকে বেশী মাত্রায় ইউরিন বের করে টক্সিনকে বের করে দিতে সাহায্য করে। সেলেরির শিকরকে এছাড়াও কিডনির স্টিমুলেটিং টনিক হিসেবে ধরা হয় কারণ এর ভেতরে সোডিয়াম ও পটাশিয়ামের মতন পুষ্টি উপাদান থাকে।
মারসমালোর শিকড়ঃ ইউরিনের ধারা বাড়ানোর সাথে এই ভেষজ কিডনির সুস্থ কার্যকারিতার সূত্রপাত ঘটায়। এটা মুত্রনালিকে প্রশমন করবার পাশাপাশি আরও টক্সিন তৈরি হওয়া এবং সংক্রমণ আটকায়।
গ্রিন টি ভেষজঃ গ্রিন টি গাছের অনফারমেন্টেড তরুণ পাতায় পলিফেনল থাকে, যে যৌগ উদ্ভজ অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট নামে পরিচিত যা কিডনিতে পাথর হওয়া আটকায়।

        </item>
        <item>
            মূত্রত্যাগের সময় কষ্ট হয় কি?
গা গোলানো সহ তলপেটের একপাশে কি প্রচণ্ড ব্যথা করে?
এইসব লক্ষণ কিডনি স্টোন হবার দিকেই ইঙ্গিত করে। মূত্রের মধ্যে ইউরিক অ্যাসিড, অক্সালিক অ্যাসিডের মতন রাসায়নিক এবং ক্যালসিয়াম ও ফসফরাসের উপস্থিতির কারণেই কিডনিতে স্টোন হয়। অন্যান্য কারণের মধ্যে অতিরিক্ত পরিমাণ ভিটামিন ডি প্রাপ্তি, খনিজ উপাদানের ভারসাম্যের অভাব, ঠিক ডায়াট না মেনে চলা এবং ডিহাইড্রেশান অন্যতম।
নিরাময়ের ক্ষেত্রে মেডিকেশান গুরুত্বপূর্ণ ভুমিকা পালন করে কিন্তু ভবিষ্যতে যাতে এটা না হয় সেটা প্রতিরোধ করতে কিছু প্রাকৃতিক উপায় অবলম্বন করতেই পারেন। এইসবই নিরাপদ, সুরক্ষিত এবং দারুণ ফল দেয়।
এখানে ৫ টা ঘরোয়া নিরাময়ের কথা বলা হল।\n\n

অ্যাপেল সিডার ভিনেগার
রক্ত ও ইউরিনের ওপর এর অ্যালাকালাইজিং প্রভাব আছে এবং এটা কিডনির স্টোনকে গলিয়ে দেয়। উপকার পাবার জন্য প্রতিদিন বার কয়েক অরগ্যানিক অ্যাপেল সিডার ভিনেগারের সাথে মধু ও গরম জলের মিশ্রণ খান।
কিডনি বিনস
এর মধ্যে অধিক পরিমাণ ফাইবার থাকে এবং এটা কিডনি বা মূত্রথলির সমস্যার কার্যকারী নিরাময়। শুঁটি ছাড়িয়ে বিনস বের করে গরম জলের মধ্যে দিন। বিনস নরম ও নমনীয় হওয়া পর্যন্ত অল্প আঁচে জল ফোটান। দুইবার এই তরলকে ছেঁকে নিয়ে ঠাণ্ডা হতে দিন। সারাদিনে এটা অনেকবার খান। আপনি স্যুপ বা স্যালাডের সাথেও কিডনি বিনস খেতে পারেন।
\n\n
লেবুর রস ও অলিভ অয়েল
উভয়েই কার্যকারীভাবে কিডনির স্টোন কমানোর উপযুক্ত সমন্বয়। লেবুর মধ্যের সাইট্রিক অ্যাসিডের ক্যালসিয়াম ভিত্তি এই কিডনি স্টোন ভেঙ্গে দেয় এবং এর বৃদ্ধি আটকায়। লেবুর রসের সাথে অলিভ অয়েল ও জল মিশিয়ে কয়েকদিন যাবত দিনে ২-৩ বার খান।
\n\n
তুলসী
এটা কিডনির ক্ষেত্রে টনিকের কাজ করে। এটা মূত্রনালী থেকে স্টোন বের করতে সাহায্য করে। ৬ মাস ধরে রোজ বিশুদ্ধ তুলসী পাতার রস অথবা মধু সহ তুলসী পাতার রস খান। আপনি প্রতিদিন ২-৩ টে তুলসী পাতাও চিবোতে পারেন এবং তুলসী দেওয়া চা অন্য বিকল্প।
বেদানা
বেদানার বীজ ও রসের অ্যাসট্রিনজেন্ট গুণ থাকে, যা কার্যকারীভাবে কিডনি স্টোনের নিরাময় করে। একটা গোটা বেদানা কিংবা একগ্লাস টাটকা বেদানার রস রোজ খান। আপনি এটাকে ফ্রুট স্যালাডের সাথেও খেতে পারেন।

        </item>
        <item>
            ঘাম শরীরকে তাপমাত্রা নিয়ন্ত্রণ করতে সাহায্য করে। উষ্ণ তাপমাত্রা, ঘাম ঝরানো শারীরিক কসরত অথবা ভয় পাওয়া কিংবা রাগ হওয়ার সাথে ঘাম বেরনোর সম্পর্ক আছে। কোন কারণ ছাড়া যদি অতিরিক্ত ঘাম হয়, তাহলে হাইপারহিড্রসিস আছে। অতিরিক্ত ঘাম অনেকক্ষেত্রে দুশ্চিন্তা, চাপ-ধকল, মেদবহুলতা, খারাপ সংবহন ও পুষ্টির অভাবের সাথে জড়িত। অতিরিক্ত ঘামের মেডিক্যাল কারণের মধ্যে জ্বর, ডায়াবেটিস, হার্টের সমস্যা, লিউকোমিয়া ও মেনোপেজ আছে।
এর জন্য সবথেকে ক্ষতি হয় হাতের তালু, বগল, ঘাড়, কপাল ও মাথার ত্বক এবং জেগে থাকলে বা ঘুমিয়ে থাকার সময়েই এটা হয়। এটা শুধু রোজকার রুটিনেরই ক্ষতি করে না বরং শরীরের দুর্গন্ধও বাড়ায়। বিবেচনা করে দেখার মতন ৫ টা নিরাময়ের কথা এখানে বলা হল।

লেবু\n
লেবু প্রাকৃতিক ডিওডোরেন্ট হিসেবে কাজ করে এবং ঘাম থেকে হওয়া অস্বস্তিকর গন্ধ দূর করে।
লেবুর রস ও জলের মিশ্রনের মধ্যে একটা ভিজে কাপড় ভিজিয়ে নিয়ে সারা ঘা ঘষুন। আধঘণ্টা অপেক্ষা করে স্নান করে নিন। কিংবা লেবুর জুস ও বেকিং সোডার পেস্ট বানিয়ে ঘাম হবার জায়গায় কিছুক্ষণ লাগিয়ে রাখুন এবং তারপরে জল দিয়ে ভালোকরে ধুয়ে ফেলুন। এটা প্রতিদিন মেনে চলুন।
টম্যাটো জুস
টম্যাটো জুসের অ্যাসট্রিঞ্জেন্ট গুণ আছে। এটা ঘাম নিঃসরণকারী লোমকূপের আটকে দেওয়া ছিদ্রকে সঙ্কুচিত করে। এর মধ্যে অ্যান্টিঅক্সিডেন্টও আছে, যা ঘামের গ্রন্থিকে নিয়ন্ত্রণ করে।
একসপ্তাহ যাবত রোজ টাটকা টম্যাটোর জুস খান। পরের সপ্তাহে একদিন অন্তর এক কাপ করে খান। স্নান করবার আগে ঘাম হওয়ার জায়গায় কিছুক্ষণ টম্যাটোর রস লাগিয়ে রাখতে পারেন। বদলের প্রভাব চোখে পড়া অবধি এটা করে যেতে পারেন।
\n\n
নারকেল তেল
নারকেল তেলের মধ্যে লরিক অ্যাসিড থাকে, যা দুর্গন্ধের জন্য দায়ী ব্যাকটেরিয়াকে ধ্বংস করে। এই তেলের মিষ্টি সুবাস সারাদিন টাটকা সৌরভ প্রদান করে।
শরীরের যে অংশ বেশী ঘামে সেইখানে সামান্য নারকেল তেল মালিশ করুন। এটাকে প্রাকৃতিক ডিওডোরেন্টও বানাতে পারেন। শিয়া বাটার ও নারকেল তেলের মিশ্রণকে গরম করে তার মধ্যে বেকিং সোডা, বিস্কুটের গুঁড়ো ও নিজের পছন্দের অত্যাবশ্যকীয় তেল কিছুটা দিতে পারেন। এটাকে ডিওডোরেন্ট হিসেবেও ঘামের জায়গায় লাগাতে পারেন।
অ্যাপেল সিডার ভিনেগার
অ্যাপেল সিডার ভিনেগারের অ্যাসট্রিঞ্জেন্ট গুণ আছে, যা শরীরের পিএইচের ভারসাম্য বজায় রাখে। এটা অতিরিক্ত ঘাম হওয়া আটকায়।
পরিষ্কার করবার পরে, যে জায়গা বেশী ঘামে সেখানে সামান্য অ্যাপেল সিডার ভিনেগার লাগান। সারারাত এভাবে রেখে দিন এবং পরের দিন সকালে স্নান করবার পরে সামান্য ট্যালকম পাউডার বা ডিওডোরেন্ট লাগান। কিংবা অতিরিক্ত ঘামের মোকাবিলায়, খালি পেটে অরগ্যানিক অ্যাপেল সিডার ভিনেগার, মধু ও জলের মিশ্রণ খান।
\n\n
ব্ল্যাক টি
ব্ল্যাক টিয়ের ট্যানিক অ্যাসিড থাকে, যা অ্যান্টিপ্রেস্পিরেট ও অ্যাসিট্রিঞ্জেন্টের সমন্বয়ে তৈরি। সুতরাং, এটা ঘামের গ্রন্থিকে সঙ্কুচিত করে দেয় বলে অতিরিক্ত ঘাম বেরোয় না। তাছাড়াও, ব্ল্যাক টি শরীরে দুর্গন্ধের জন্য দায়ী ব্যাকটেরিয়া ধ্বংস করে।
চার কাপ গরমজলের মধ্যে ২ টো টি ব্যাগ দিয়ে ভেজান। এই মিশ্রনে ভেজানোর কাপড় ভিজিয়ে ঘামের জায়গায় লাগান। পা ও হাতের ঘামের জন্য, এই মিশ্রনে কিছুক্ষণ ভিজিয়ে রাখুন। এটা রোজ করুন। এমনকি রোজ ২-৩ কাপ ব্ল্যাক টি খান।
উপসর্গ যদি না কমে, তাহলে যথাযথ ডায়াগনিসিসের জন্য ডাক্তারের কাছে যান, যাতে অন্তনির্হিত কোন কারণ আছে কি না সেটা খুঁজে বের করা যায়।

        </item>
        <item>
            হাইপোটেনশান বা কম রক্তচাপ এমন একটা অবস্থা, যেখানে মানুষের রক্তচাপ এতটাই কমে যায়, যে চেতনা হারানোর সাথে মাথাঘোরা, অবসাদ বা ক্লান্তি, নিঃশ্বাস নিতে কষ্ট হওয়া সহ গা গোলানো, আবছা দৃষ্টি, ধুকপুকানি ও ত্বক ঠাণ্ডা হয়ে যাবার মতন উপসর্গ দেখা যায়।
অনেক মানুষের ওজন সঠিক পরিমাণে থাকে বলে তারা শারীরিকভাবে সক্রিয় হয় এবং সাধারণত সচল ও কর্মক্ষম হলেও রক্তচাপ কম থাকে। এটাকে অস্বাস্থ্যকর বলে ধরা হয় না, বিশেষকরে যদি উপসর্গ দেখা না যায়। রক্তচাপের মাত্রা যখন ৯০/৬০ এমএম এইচজি বা কম থাকে, তখন তাকে হাইপোটেনশান বলে ধরা হয়। তাছাড়া, রক্তচাপ যখন খুবই কম হয়, তখন মস্তিষ্ক, কিডনি ও হৃৎপিণ্ডে অপর্যাপ্ত রক্ত সংবহন হয়।
ডিহাইড্রেশান, অপুষ্টি সহ অনেকদিন বিছায় শুয়ে থাকা, রক্তের পরিমাণ কমে যাওয়া, গর্ভাবস্থা, হৃৎপিণ্ডের সমস্যা, স্নায়বিক অবস্থা ও এন্ডোক্রাইনের সমস্যা থেকেও হাইপোটেনশান হয়। বিটা-ব্লকার, আলফা-ব্লকার, অ্যান্টিডিপ্রেসেন্ট, ডিউরাটিক ও অন্যান্য ওষুধের কারণেও এই অবস্থার সৃষ্টি হতে পারে।
এই রোগের যথাযথ রোগ নির্ণয় এবং চিকিৎসা কিন্তু রোগের সঠিক কারণের ওপর নির্ভর করে, যা ডাক্তাররা সঠিকভাবে নির্ণয় করতে পারে। অথচ, সহজ ঘরোয়া কিছু নিরাময়ের সাহায্যে সমস্যার সমাধানের চেষ্টা করতে পারেন। এখানে বেছে নেবার মতন ৬টা উপায়ের কথা বলা হল।
\n\n
১. পবিত্র তুলসী পাতা
তুলসী পাতায় প্যানটোথেনিক অ্যাসিড, ম্যাগনেসিয়াম, ভিটামিন সি ও পটাশিয়াম থাকে, যা চাপ-ধকল কমানোর সাথে মেজাজের ভারসাম্যও বজায় রাখে। কয়েকটা তুলসী পাতা থেকে রস বের করে তার সাথে এক চামচ মধু মিশিয়ে রোজ খালিপেটে এই মিশ্রন খান। রোজ সকালে কয়েকটা কাঁচা তুলসী পাতাও চেবাতে পারেন।
২. যষ্টিমধুর শিকড়
করসিটলের কম মাত্রা থেকে রক্তচাপ কমে যায়, যা যষ্টিমধুর শিকড় দিয়ে নিরাময় করা যায়। আসলে, এটা করসিটেলকে যে এনজাইম ভেঙ্গে দেয় তাকে প্রতিরোধ করে এবং অ্যাড্রিনালিনকে সুস্থ কাজ করতে উদ্দীপিত করে। এটা তাছাড়াও কার্যকারিভাবে অবসাদের ক্রনিক উপসর্গের প্রশমন করে। এককাপ যষ্টিমধুর শিকড় দেওয়া চা বানিয়ে নিয়ে সেটা কয়েকদিন ধরে রোজ খান এবং কয়েকদিন ৪০০-৫০০ গ্রাম লিকোরাইস ক্যাপসুলও খেতে পারেন।
৩. নুন জল
হাইপোটেনশানের সেরা নিরাময় হল নুন জল। নুনের মধ্যের সোডিয়াম কিন্তু রক্তচাপ বাড়িয়ে দেয় বলে এটার অতিরিক্ত পরিমাণ জন্য হওয়া অতিরিক্ত নুন কিন্তু অস্বাস্থ্যকর হয়ে দাঁড়াতে পারে। একগ্লাস জলে এক চামচ নুন মিশিয়ে খেলে ভালো লাগবে।
\n\n
৪. কফি
এককাপ কড়া কফি বা হট চকোলেট, কোলা বা অন্য ক্যাফেইনড পানীয় সাময়িকভাবে রক্তচাপ বাড়াতে পারে। ঘন ঘন এই সমস্যায় পড়লে, তখন সকালে এককাপ কফি খান অথবা খাবারের সাথে খান। এটাকে কোনভাবেই অভ্যাসে পরিণত করবেন না, কারণ ক্যাফেইনের দীর্ঘকালিন প্রভাব স্পষ্ট নয়।
৫. কিশমিশ
হাইপোটেনশানকে প্রাকৃতিক উপায়ে নিরাময়ের আয়ুর্বেদিক নিরাময় হল কিশমিশ। সারারাত এককাপ জলের মধ্যে ৩০-৪০টা কিশমিশ ভিজিয়ে রাখুন। পরেরদিন সকালে খালিপেটে একবারে সবকটা খেয়ে ফেলুন কিংবা কিশমিশ ভেজানো জল খান। কয়েক সপ্তাহ বা মাস ধরে এটা মেনে চলুন।
৬. গাজরের রস
গাজরের রস একইসাথে রক্ত চলাচলের উন্নতি করে এবং রক্তচাপের মাত্রা নিয়ন্ত্রণ করে। দিনের শুরুতে টাটকা গাজরের রস খান। এর মধ্যে সামান্য মধুও মেশাতে পারেন। এটা লো ব্লাড প্রেশারের সমস্যা মেটাতে পারে। ফল পাবার জন্য খালি পেটে দিনে দুইবার খান।

        </item>
        <item>
            কানে ব্যথা সাময়িক এবং নিরাময় যোগ্য, কিন্তু চিকিৎসা না হলে এটা কঠিন সমস্যার কারণ হয়ে দাঁড়ায়। অতএব, কারণ খুঁজে বের করবার পরে সঠিক চিকিৎসা শুরু করা প্রয়োজন।
কানের নালির মধ্যে অনেক সময়ে কোন জিনিষ আটকে গেলে কিংবা ছোট ফোঁড়া থেকে ক্ষতিগ্রস্ত হয়। কর্ণপটহের পেছনে তরল জমার কারণে ঠাণ্ডা লাগা, সর্দি-কাশি বা গলা ব্যথা থেকেও কানে ব্যথা হতে পারে।
ডাক্তার দেখালে লাভ হলেও কিছু প্রাকৃতিক প্রতিকারেরও সাহায্য নেওয়া যেতে পারে। এখানে ৩টে কার্যকারি উপায়ের কথা বলা হল।
১. রসুন ব্যবহার করুন
কানে ব্যথা হলে দুটো রসুনের কোয়া খান। রসুনের স্বাভাবিক ও প্রাকৃতিক অ্যান্টিবায়োটিক ও অ্যান্টিভাইরাল গুণ, কানে ব্যথার জন্য দায়ী জীবাণু ধ্বংস করে। টাটকা রসুন না পেলে, রসুনের সাপ্লিমেন্টও চেষ্টা করে দেখতে পারেন।
২. গরম সেঁক
গরম সেঁক স্বস্তি দিয়ে অস্বস্তির উপশম করে। কানে ব্যথা হলে আরাম পাবার চটজলদি সমাধান হল কানের পেছনে গরম সেঁক দেওয়া। এটা কর্ণপটহের পেছনে জমে থাকা আর্দ্রতা বের করে দিয়ে ব্যথার নিরাময় করে। গরমজলের মধ্যে তুলো ভিজিয়ে অতিরিক্ত জল চিপে নিয়ে সেটা কানের লতির পেছনে ধরে থাকুন।
৩. ভিনেগার
কানের নালি সাধারণভাবে অ্যাসিডিক। সংক্রমণ হলে নালির অ্যাসিডিটি তখন কিছুটা নষ্ট হয়ে পর্যায়ক্রমে ব্যকটেরিয়া বেড়ে উঠতে উৎসাহ দেয়। সমপরিমান সাদা ভিনেগার ও ২-৩ ফোঁটা ডিসটিলড ওয়াটার কানের ব্যথা ও সংক্রমণ কমাতে পারে। ভিনেগারের উপস্থিতি অ্যাসিডিটি ফিরিয়ে আনার সাথে খারাপ আকার নেবার আগইে সংক্রমণ আটকায়।
মনে রাখতে হবে
ক্ষতিগ্রস্ত কান থেকে যদি পুঁজের মতন কোন তরল বেরিয়ে আসে, তাহলে কানের মধ্যে কোন ড্রপ বা অয়েল দেবেন না। পুঁজ বেরোনোর মানে হল কানে সংক্রমণ হয়েছে এবং অ্যান্টিবায়োটিক দরকার। যেকোন ধরণের ড্রপ থেকে জ্বালা-যন্ত্রণা হতে পারে। ব্যথা একদিনের মধ্যে না কমলে তখনই ডাক্তার দেখান।

        </item>
<item>
    সাইনাস হল একধরনের ইনফ্ল্যামেশান বা জ্বালা-যন্ত্রনা, যেখানে টিস্যু কিংবা টিস্যুর আবরণ এর দ্বারা ক্ষতিগ্রস্ত হয়, বিশেষকরে ন্যাসাল ট্র্যাক্ট বা অনুনাসিক নালীতে শ্লেশ্মা ভরতি থাকলে সাইনাস খুবই যন্ত্রণাদায়ক হয় এবং এই বন্ধ হয়ে যাওয়া নালী মাথাব্যথার কারণ হয়ে দাঁড়ায়।
চিন্তার কোন কারণ নেই! বাস্তবে, সাইনাসের যন্ত্রণার জন্য অ্যারোমাথেরাপি সহায়ক হতে পারে। এখানে উপায় সম্পর্কে বলা হল।
\n\n
চারটে জিনিষের মিশ্রণঃ
৫ ফোঁটা রোজমেরি, ৩ ফোঁটা জেরেনিয়াম, ৩ ফোঁটা পিপারমিন্ট এবং ২ ফোঁটা ক্যারিয়ার অয়েলকে ভালোকরে মিশিয়ে দারুণ একটা তরল বানান। টপিকাল সাইনাসের যন্ত্রণার জন্য গালে ও কপালে মালিশ করুন। এই মিশ্রণ নাক বন্ধের হাত থেকে রেহাই দেয় বলে উপকারী। এটা ভালো করে নাক দিয়ে টানা যায়, কারণ এটা নাসারন্ধ্রের বন্ধ রাস্তা খুলে দেয়।
\n\n
ইউক্যালিপটাস অয়েলঃ
ইউক্যালিপটাস অয়েলের অ্যাসট্রিনিজেন্ট সহ অ্যান্টিস্পেসমোডিক বৈশিষ্ট্য থাকে বলে এই অত্যাবশ্যকীয় তেল ঠাণ্ডা লাগা বা সাইনাসের সমস্যার জন্য উপকারী এবং এটা কফ ও বন্ধ হয়ে যাওয়া নাসারন্ধ্র মুক্ত করতেও সাহায্য করে। ইনহেলার হিসেবে ব্যবহার করার জন্য কয়েক ফোঁটা সামুদ্রিক লবণের মধ্যে ইউক্যালিপটাস অত্যাবশ্যকীয় তেল দিয়ে গ্লাসের বোতলের ভেতরে রেখে দিন।
\n\n
টি ট্রি অয়েলঃ
এটা সাইনাসের সংক্রমণ পরিষ্কার করে। মোটামুটি হিসেবে, এক বালতি গরম জলের মধ্যে শুধুমাত্র ৫ ফোঁটা টি ট্রি অয়েল দিন। তোয়ালে দিয়ে মাথা মুড়ে ভেপার নিন। ঠাণ্ডা লাগার জন্য গুরুতর সর্দি-কাশি কিংবা মাথাব্যথা হলে, দিনে দুইবার এই জিনিষ করুন। ঠাণ্ডা লাগার জন্য হওয়া মাইগ্রেন কিংবা সাইনাসের জন্য দায়ী শ্লেষ্মা কমানোর ক্ষেত্রে এটা আবশ্যিক।
\n\n
পিপারমিন্ট অয়েলঃ
এই তেলকে প্রাকৃতিক ডিকনজেন্ট হিসেবে এবং জ্বর কমাতেও ব্যবহার করা হয়। এর মধ্যে মেন্থল নামক উপাদান থাকে। এটা, ক্রমান্বয়ে, নাক বন্ধ হয়ে যাওয়া ও সাইনাসের যন্ত্রণা কমায়। রুমালে কয়েক ফোঁটা তেল ঢেলে সৌরভ সেবন করুন। এটা ন্যাসাল স্প্রে নেবার সমতুল্য।

</item>
        <item>
            মস্তিষ্ক ও চোখের সাহায্যে আমরা যেভাবে তথ্য দেখি, বুঝি ও নিরূপণ করি, সেটাই কলা ও স্থাপত্যশিল্পের অনন্যসাধারণ কীর্তি বানায়! দুর্ভ্যাগভবশত, দৃষ্টিশক্তির সমস্যা কিন্তু বছরের পর বছর ধরে বেড়েই চলছে। চশমা পরাটা সবসময়ে স্বচ্ছন্দের না, কারণ এটা পরিধি বা উপরিতলের দৃষ্টিকে আটকে দেয়। চোখের লেন্সের জন্যে প্রচুর যত্ন ও পরিচর্যার দরকার হয় এবং এটা কারোর কারোর ক্ষেত্রে অস্বস্তিরও সৃষ্টি করে। অতএব, অপথ্যালমলজিস্টের কাছে যাবার আগে, দৃষ্টিশক্তির উন্নতির জন্য এইসব স্বাভাবিক উপায় অবলম্বন করে দেখতে পারেন।

আলোর থেকে দূরে থাকুন
অধিকাংশ মানুশই কৃত্রিমভাবে আলোকিত পরিবেশ কিংবা অফিসের মধ্যে কাজ করেন। এইসব কৃত্রিম আলো চোখের ক্ষতি করে। কম্পিউটার ও ট্যাবলেটের স্ক্রিন এবং ফ্লুরোসেন্ট ও মন্দ আলো একাধারে চোখের ওপর চাপ সৃষ্টি করবার সাথে ক্ষতিও করতে পারে। এই ধরণের অস্বাভাবিক আলো স্নায়ুর ক্ষতি করে। চোখকে আরাম দেবার জন্য, সম্ভব হলেই বিশ্রাম নেওয়াটা হল সমাধান।
শরীরচর্চা\n\n
কিছু ব্যায়াম থেকে চোখের উপকার হতে পারে। চোখকে রোজ অনেক কাজেই ব্যবহার করা হয়, যেমন পড়াশুনো, গাড়ি চালানোর সময়ে রাস্তার দিকে মনোনিবেশ করা কিংবা কম্পিউটার স্ক্রিন দেখা। চোখের কাজ করবার এইসব অধিকাংশ উপায়ই কিন্তু শরীরের পক্ষে স্বাভাবিক নয় এবং এর ফলে দৃষ্টিশক্তির ক্ষতি হতে পারে।
চোখের ব্যায়াম করলে দৃষ্টিশক্তির উন্নতি ঘটবে। চোখের ওপর কয়েক সেকেন্ড যাবত হাতের তালু রাখুন এবং এটা ঘড়ির কাঁটা যেদিকে ঘোরে সেইদিকে ও বিপরিত দিকে ঘোরান, কিংবা হাতের মধ্যে কোন বস্ত ধরে রেখে মনঃসংযোগ করে সেটাকে কাছে আনুন ও দূরে নিয়ে যান।
\n\n
চোখকে আরাম দিন
শরীরের বাকি অঙ্গের তুলনায় চোখের অনেক বেশী যত্ন, পরিচর্যা ও আরামের দরকার হয়। ঘুম খুবই গুরুত্বপূর্ন, কারণ মস্তিষ্ক চোখের দৃষ্টির সাথে অঙ্গাঙ্গীভাবে জড়িত এবং মস্তিষ্ক সেই সময়ে নিজেকে প্রসারিত করার পাশাপাশি ক্ষমতা ও দক্ষতার পুনরুদ্ধার করে। ঘুমের সময়ে চোখ সম্পুর্ন বিশ্রাম পায়। এটা দৃষ্টিশক্তির উন্নতি ঘটায়।
সঠিক ও যথাযথ পুষ্টি উপাদান
সুস্থ ও শক্তিশালী থাকার জন্য চোখের উন্নত ভারসাম্য বজায় রেখে বিস্তৃত প্রকারের পুষ্টি উপাদানের প্রয়োজন হয়। প্রসেসড ও ফ্যাটি খাবারের সাথে প্রচুর চিনি ও নুন, চোখের অত্যাবশ্যকীয় পুষ্টি উপাদান কেড়ে নিয়ে খারাপ দৃষ্টির সমস্যার কারণ হয়ে দাঁড়ায়। দৃশ্তিশক্তির উন্নতির জন্য, খাদ্যতালিকায় পাতাযুক্ত সবুজ সবজি, ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড যুক্ত মাছ, সাইট্রাস, বিনস ও বাদাম এবং গাজর যোগ করুন। একই কারণের জন্য ওমেগা-৩ ও ভিটামিন ডি সাপ্লিমেন্ট খেতে পারেন।
প্রতিকার\n\n
আগেভাগে প্রতিকার নেওয়া বুদ্ধিমানের কাজ! প্রাকৃতিক ও স্বাভাবিক উপায়ে দৃশ্তিশক্তির উন্নতি পুরোপুরি সম্ভন কিন্তু নিয়মিত চেকআপ করানোটাও দরকার। এইভাবে, চোখের যথাযথ পরিচর্যা সম্ভব।
সুস্থ ও শক্তিশালী চোখের জন্য, শারীরিকভাবে সচল-সক্রিয় ও আত্মবিশ্বাসে ভরপুর থাকার লক্ষণ! পরিবেশ ও জিনগত অনেক কারণের জন্য দৃশ্তিশক্তির ক্ষতি হলেও দৃঢ় সঙ্কল্পতা ও মনের জোর থাকলে পরিস্থিতির উন্নতি সবসময়ে সম্ভব

        </item>
        <item>
            চুল হল আপনার গৌরব!!! প্রতিদিনের চাপ-ধকল এবং আশেপাশের দূষণের মাত্রার জন্য চুলের সঠিক যত্ন নেবার সময় হয় না এবং সেই জন্য চুল শুষ্ক, নীরস এবং ক্ষতিগ্রস্ত হয়ে যায়। চুলের জন্য বাজারে কেমিক্যাল মাস্ক পাওয়া যায়, যা কিন্তু সমস্যা বাড়িয়ে দিয়ে আরও দ্রুত ক্ষতি করে।
কি করবেন সেটা ভেবে কূলকিনারা পাচ্ছেন না??? চুলের চাকচিক্য-ঔজ্জ্বল্য ফিরিয়ে আনার জন্য বাড়িতে বানানো প্রাকৃতিক মাস্ক দিয়ে চেষ্টা করে দেখতে পারেন। প্রাকৃতিক উপাদান চুলকে ময়েশ্চারাইজ করবার সাথে নমনীয়তা বাড়ায় এবং ঝকঝকে, সুস্থ-সতেজ এবং চকচকে চুল উপহার দেয়, যা কম খরচে বাড়িতে বসেই পাওয়া যায়। এখানে, বেশ কিছু ভেষজ মাস্কের কথা বলা হল, শুষ্ক, নীরস চুলের হাত থেকে মুক্তি দেবে।
\n\n
ডিমের সাহায্যে মসৃণ, স্নিগ্ধ ও চকচকে করুন
ডিমের মধ্যের পর্যাপ্ত পরিমাণ প্রোটিন উপাদান চুলের গ্রন্থি কোষকে শক্তিশালী বানানোর পাশাপাশি চুলের গোছাকে সঠিক কন্ডিশানিং করে তুলে আরও মসৃণ ও চকচকে করে।
সামান্য অলিভ অয়েলের সাথে ২টো ডিম ফেটিয়ে নিয়ে ভালকরে মিশিয়ে নিয়ে, চুলে কিছুক্ষণ লাগিয়ে রাখুন এবং ভালো করে জল দিয়ে ধুয়ে পরিষ্কার করে উপকার পান।
\n\n
চমৎকার অ্যাভোকাডো
অ্যাভোকাডোর ভেতরের ভিটামিন এবং পুষ্টি উপাদান, চুলকে গোড়া থেকে ময়েশ্চারাইজ করা ছাড়াও এর প্রাকৃতিক তেল শুষ্ক চুলকে গভীর থেকে কন্ডিশন করে তাকে নরম, নমনীয় ও উজ্জ্বল করে তোলে।
পাকা অ্যাভোকাডোর সাথে অলিভ/অ্যালমন্ড/জোজোবা তেল মিশিয়ে সেই মাস্ক ভিজে চুলের গোড়া এবং মাথার ত্বকে লাগান। হালকা করে মাথার ত্বক মালিশ করুন এবং ভালো করে ধুয়ে পরিষ্কার করে নমনীয়, মসৃণ এবং চকচকে চুল পান।
\n\n
কলার সাহায্য নমনীয় করুন
কলার মধ্যের ভিটামিন এবং খনিজ উপাদান চুলের গোড়া শক্ত করার পাশাপাশি ময়েশ্চারাইজার দেয়, চুলের গোড়া ফাটা আটকায় এবং খুশকি প্রতিরোধ করে এবং চুল শক্ত করে।
১-২টো কলা চটকে নিন। মণ্ড ঘন হলে দুধ বা অলিভ অয়েল দিন। ভিজে মাথার চুলে এই মাস্ক লাগান।
\n\n
মধুর জাদু
মধু একাধারে চুলের ময়েশ্চারাইজার ধরে রাখার সাথে চুলের গোড়া ফেটে যাওয়া প্রতিরোধ করে, খুশকি এবং মাথার ত্বকের নিরাময় করার পাশাপাশি চুলকে আরাম দেয়। চুল প্রথমে ভিজিয়ে নিয়ে তাতে মধু এবং অলিভ অয়েলের মাস্ক লাগান এবং গরম তোয়ালে দিয়ে ঢেকে রাখুন, তারপরে হালকা শ্যাম্পু দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।
ঈষদুষ্ণ দুধ ও মধুর মিশ্রণ চুলে স্প্রে করবার পরে তোয়ালে দিয়ে মুড়ে রাখুন এবং তারপরে ভালো করে জল দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।
\n\n
দইয়ের উপকারিতা
দইয়ের ভেতরের ল্যাকটিক অ্যাসিড, অ্যান্টি-ব্যাকটেরিয়াল এবং অ্যান্টিফাঙ্গাল উপাদান চুলকে ময়েশ্চারাইজ করে, মাথার ত্বক পরিষ্কার করে, খুশকি কমায় এবং চুলকে শক্তি যোগায়। দই চতকে নিয়ে ভালোকরে  মাথার ত্বকে ও চুলে লাগিয়ে নিয়ে ভালো করে জলে দিয়ে ধুয়ে পরিষ্কার করুন। দ্বিগুণ উপকারিতা পাবার জন্য সঙ্গে ডিমও দিতে পারেন।

স্ট্রবেরি
স্ট্রবেরিতে পর্যাপ্ত পরিমাণ ভিটামিন সি থাকে, যা মাথার ত্বকের তেলের উৎপাদন নিয়ন্ত্রণ করে এবং চুল থেকে অতিরিক্ত তেল পরিষ্কার করে দেয়। স্ট্রবেরির ধার কেটে নিয়ে, তাতে মধু ও নারকেল তেল মিশিয়ে আঠালো করে চুলে লাগান এবং কিছুক্ষণ পরে ভালো করে জল দিয়ে ধুয়ে পরিষ্কার করে ফেলুন এবং সুন্দর ও মসৃণ চুল পান।

        </item>
        <item>
            ত্বকের গভীরেই আসল সৌন্দর্য্য থাকে। ত্বক হল একটা মোড়কের মতন, যা আমাদের পুরো গঠনকে ঢেকে রাখে এবং সুরক্ষিত রাখে। অবশ্য কোন কোন সময়ে বিভিন্ন কারণে ত্বকের সমস্যা শুরু হয়। তার মধ্যের একটা পরিচিত সমস্যা হল ব্রণ বা ফুসকুড়ি।
সেবাসকাস গ্রন্থি যখন অতিরিক্ত তেল নিঃসরণ করে এবং ব্যাকটেরিয়া দ্বারা সংক্রামিত হয়, তখনই ব্রণ ও ফুসকুড়ি হয়। এই লাল, পুঁজ ভরতি ফোলা কিন্তু যন্ত্রণাদায়ক এবং চেহারারও বারোটা বাজিয়ে দেয়। অনেক ধরনের চিকিৎসা ও প্রোডাক্ট থাকলেও, ঘরোয়া স্বাচ্ছন্দ্যে যখন নিরাময় সম্ভব, তখন দামী কিছুর পেছনে ছোটা কেন? এখানে, কার্যকারিভাবে সমস্যার সমাধানের প্রাকৃতিক উপায় সম্পর্কে বলা হল।
\n\n
পিপারমিন্ট ও অ্যাসপিরিন
•	পিপারমিন্টের মধ্যে অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল, অ্যাস্ট্রিঞ্জেন্ট ও শীতল করার গুণ থাকার সাথে এটা লোমকূপের মুখ বন্ধকারী তেল সরায়, ব্যাকটেরিয়ার মোকাবিলা করে ও অস্বস্তি কমায়। গুঁড়ো পিপারমিন্টের পাতার নির্যাসের জুস লাগিয়ে ধুয়ে ফেলুন।
•	অ্যাসপিরিনের স্যালিসাইক্লিক অ্যাসিড, ব্রণ-ফুসকুড়িকে শুষ্ক করে জ্বালা-যন্ত্রণা কমায়। অ্যাসপিরিন গুঁড়ো করে অথবা গুলে সারারাত লাগিয়ে রাখুন এবং পরের দিন ধুয়ে ফেলুন।
\n\n
ক্যামোমাইল ও সাইট্রাস ফল
•	ক্যামোমাইলের অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল ও অ্যান্টি-ইনফ্ল্যামেটারি উপাদান জ্বালা-যন্ত্রণা ও ব্রণ-ফুসকুড়ির জটিলতা কমায়। ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় ক্যামোমাইল চা লাগান।
•	লেবু জীবাণুনাশক, যা ব্রণ-ফুসকুড়িকে দ্রুত শুকিয়ে দেয়। লেবুর রসের প্রলেপ লাগিয়ে ভালোকরে ধুয়ে ফেলুন।
•	কমলালেবুর মধ্যে আয়রন ও উপকারী যৌগ থাকে, যা ত্বকের লোমকূপকে পরিপুর্ণ বানায়। ভালো উপকার পাবার জন্য কমলালেবুর রসের প্রলেপ দিন অথবা কমলালেবু ছুলে স্ক্রাব করুন।
\n\n
শসা ও পেঁপে
•	শসার মধ্যে পটাশিয়াম এবং ভিটামিন এ, সি ও ই থাকে, যা ব্রণ-ফুসকুড়ির নিরাময়ের সাথে ত্বককে আরাম দেয়। টুকরো করে কাটা শসা জলে ভিজিয়ে ছেঁকে নিয়ে খান।
•	পেঁপের এনজাইম এবং ভিটামিন এ অবশ্য জ্বালা-যন্ত্রণা কমায় এবং ত্বককে নরম করে। রস কিংবা পেঁপে-মধুর মাস্ক ত্বকে লাগান।
\n\n
ডিম ও কলার খোসা
•	ডিমের সাদা অংশে প্রোটিন থাকে। কুসুম আলাদা করে ডিমের সাদা অংশ ব্রণ বা ফুসকুড়ির ওপরে লাগিয়ে সারারাত শুকোতে দিন এবং পরের দিন গরমজলে ধুয়ে ফেলুন।
•	কলার খোসায় লুটেনিন থাকে, যা ব্রণ-ফুসকুড়ির ফোলা ও জ্বালা-যন্ত্রণা কমায়। ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় খোসা ঘষার পরে ভালোকরে ধুয়ে ফেলুন।

ওটস ও চিনি
•	ওটসমিল অতিরিক্ত তেল শুষে নেয় ও ব্রণ-ফুসকুড়ির নিরাময় করে। ব্রণ-ফুসকুড়িতে মধুর সাথে ওটস লাগান।
•	শর্করা বা চিনি হালকা এক্সফলিয়েটার, যা মৃত কোষ এবং ব্রন-ফুসকুড়ি সরিয়ে দেয়।

        </item>
        <item>
            টাক পড়া বলতে সম্পূর্ন অথবা আংশিক চুল পড়া অথবা চুলের কম বৃদ্ধিকে বোঝায়। এটা পুরুষদের চুল পড়ার সবথেকে সাধারণ কারণ। অধিকাংশ পুরুষরা টাক পড়ার সমস্যার ভোগেন। বংশপরম্পরা কিংবা পুরুষদের যৌন হরমোন এর জন্য দায়ী। আস্তে আস্তে চুল কমে গিয়ে ও সুক্ষ্ম-পাতলা হয়ে পড়ে। থেরাপি ও প্রোডাক্ট খুব একটা সাহায্য করতে পারবে না। সমস্যা দূর করার জন্য কিছু ঘরোয়া উপায় চেষ্টা করে দেখুন।

কোকোনাট মিল্ক এবং তেল
কোকোনাট মিল্ক, আমলা তেল এবং লেবুর রসের মিশ্রণ মাথার ত্বকে লাগিয়ে কিছুক্ষণ অপেক্ষা করুন এবং ভালোকরে ধুয়ে ফেলুন। এটা মাথার ত্বকের নিরাময়ের পাশাপাশি খুশকির মোকাবিলা করে, চুল পড়া বন্ধ করে, চুলের টিস্যুকে দরকারি পুষ্টি উপাদান প্রদান করে এবং টাক পড়ারও মোকাবিলা করে।
হেনা পাতা
হেনা পাতা চুল পড়ার নিরাময়ের পাশাপাশি চুলকে রঙ ও মসৃণতা দেয়। সরষের তেলের মধ্যে হেনা পাতা সেদ্ধ করুন। মিশ্রণ ঠাণ্ডা হবার পরে এটা রোজকার তেলের সাথে যোগ করুন এবং টাক পড়া এড়াতে মাথার ত্বক ও চুলে লাগান।
বেসিক ওয়েলের মালিশ
চুলের গ্রন্থি কোষ বা হেয়ার ফলিকলের বৃদ্ধি বাড়াতে ও খুশকির বেড়ে ওঠা আটকাতে ঈষদুষ্ণ আমলা, নারকেল, অ্যালমন্ড বা অলিভ অয়েলের মতন বেসিক অয়েল দিয়ে মালিশ করুন। মাথার ত্বক ও চুলে যেকোন একটা তেল লাগিয়ে কিছুক্ষণ মালিশ করুন। হালকা শ্যাম্পু দিয়ে ভালো করে পরিষ্কার করুন।

ময়দা ও দুইয়ের পেস্ট
টাটকা দই ও ময়দার পেস্ট বানিয়ে মাথার ত্বক ও চুলে কিছুক্ষণ লাগিয়ে রাখার পরে ভালকরে ধুয়ে ফেলুন। এই পদ্ধতি চুল পড়া আটকানোর সাথে মাথায় টাক পড়ার সমস্যাও কমায়।
পেঁয়াজের নিরাময়
বেমানান টাক পড়ার কার্যকারী নিরাময় হল পেঁয়াজ। অর্ধেক পেঁয়াজ কেটে নিয়ে দিনে দুইবার ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় ঘষুন। জায়গাটা লাল হওয়া অবধি ঘষুন ও তারপরে সেখানে মধু লাগান।

অলিভ অয়েল ও মধু
মধুর সাথে অলিভ অয়েল ও দারচিনির পাউডার মিশিয়ে মাথার ত্বকের ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় লাগিয়ে রাখুন এবং তারপরে ভালোভাবে ধুয়ে ফেলুন। এটা মাথার ত্বক পরিষ্কার করা ছাড়াও চুল পড়া নিয়ন্ত্রণ করে ও টাক পড়া প্রতিরোধ করে।
লেটুস এবং পালং
লেটুস ও পালংশাক  টাক ও চুল পড়ার প্রতিরোধ করে। লেটুস ও পালংশাকের মসৃণ পেস্ট বানিয়ে তার নির্যাস বের করে টাক পড়ার জায়গায় লাগান এবং কিছুক্ষণ বাদে ধুয়ে ফেলুন।
আপনি কি বেখাপ্পা টাক কিংবা অতিরিক্ত চুল পড়ার সমস্যার শিকার? উত্তর হ্যাঁ হলে সমস্যার সম্পূর্ণ নিরাময়ের জন্য উল্লিখিত এইসব ঘরোয়া চেষ্টা করে দেখুন।

        </item>
        <item>
            পরিষ্কার করে কাটা ও সঠিক আকারের নখ, শুধু দেখতেই ভালো লাগে না বরং সার্বিকভাবে সৌন্দর্যও বাড়ায়। স্বাস্থ্যকর, ভালো করে ম্যানিকিওর করা বা স্বাস্থ্যসম্মত নখ, আপনার ব্যক্তিত্বের সম্পর্কে অনেক কিছু বলে। সুতরাং নজর দেবার এটাই উপযুক্ত সময়।

ত্বকের সংক্রমণ
নখের চামড়ার সংক্রমণ, একপ্রকার সাধারণ সংক্রমণ এবং এটা ব্যাকটেরিয়া, ইস্ট বা ফাঙ্গাসের জন্য হয়। নখের ভেতরে ব্যথা হয়ে ও লালচে হয়ে ফুলে যায়। মেডিক্যালের ভাষায়, এই অবস্থাকে প্যারানিকিয়া বলে।
স্বাভাবিক লক্ষণ: ফুলে যাওয়া ও লালচে ভাবের মতন লক্ষণ, বিশেশকরে নখের গোড়াকে নরম করে দেয়। কোন কোন সময়ে পুঁজ জমে যায় অথবা ফোস্কা পড়ে ও ব্যথা হয়।
বিপদ সঙ্কেত: এই সব সংক্রমণের জটিল ও গুরুতর আকার ধারণ করবার সম্ভাবনা থাকে, অতএব রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা দুর্বল হলে অথবা ঘরোয়া ভাবে প্রতিকারের চেষ্টা স্বত্বেও প্যারানিকিয়া আরও খারাপ আকার ধারণ করলে, চেকআপ করার দরকার।
স্বাভাবিক প্রতিকার: প্রাকৃতিক উপকরণের সাহায্য সংক্রমণ প্রতিরোধের জন্য বেশ কিছু হাতে-গরম ও সম্ভাব্য বিষয়ের উল্লেখ করা হল যা নখের স্বাস্থ্যের পক্ষে ভালো।

সরষের তেল
ঘরোয়া উপায়ে নখের চামড়ার সংক্রমণ ধ্বংস করবার অন্যতম মুখ্য প্রাকৃতিক উপাদান হল সরষের তেল। সরষের তেল এছাড়াও আঙ্গুলকে ময়েশ্চারাইজ করে। প্রতিদিন এই তেলের মধ্যে কমপক্ষে ১০-১৫ মিনিট আঙুল ভিজিয়ে রাখুন। সরষের তেলের সাথে লেবুর রস মেশালে সেটাও সংক্রমণের হাত থেকে রেহাই দেয়।

অ্যাপেল সিডার ভিনেগার
সংক্রমণ ধ্বংস করবার জন্য অভূতপূর্ব প্রাকৃতিক প্রতিকারের উপাদান হল অ্যাপেল সিডার ভিনেগার। নখের আশেপাশের ত্বকের মৃত কোষের হাত থেকে রেহাই পাবার জন্য এটা কাজে দেয়। জলের দুই ভাগের একভাগ পরিমাণ ভিনেগার মেশান এবং তার মধ্যে কমপক্ষে ১০-১৫ মিনিট আঙুল ভিজিয়ে রাখুন। সংক্রমের নিরাময় পর্যন্ত এটা নিয়মিত করলে চটজলদি ভালো ফল পাওয়া যাবে।

গরম জল
নখের সংক্রমণ গুরুতর না হলে, ঈষদুষ্ণ জলে আঙুল ভেজালে উপকার পাওয়া যাবে। জলের মধ্যে ৩ থেকে ৪ ফোঁটা অ্যান্টিসেপ্টিক হ্যান্ডওয়াস বা অন্য কোন অ্যান্টিসেপ্টিক তরল দিন। দিনে দুবার করে করুন এবং উপকার পান।

অ্যালুভিরা জেল
নখের ব্যাকটেরিয়া ও ফাঙ্গাসের নিরাময়ের অন্যতম শ্রেষ্ঠ প্রাকৃতিক প্রতিকারের উপাদান। ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় অ্যালুভিরা জেল লাগান। দিনে ৪ থেকে ৫ বার লাগান এবং সংক্রমণ কমে যাওয়া অবধি চালিয়ে যান।

        </item>
        <item>
            ১. খাবারে নুনের পরিমাণ বেশী থাকলে পেট ফুলতে পারে
২. ক্যাফেইন অস্বস্তি ও দুশ্চিন্তা বাড়াতে পারে
৩. অ্যালকোহল বিষণ্ণতা বাড়িয়ে দেয়
৪. অত্যাধিক চিনির জন্যে রক্তে শর্করার পরিমাণ বাড়ে ও মনমেজাজ অস্থির হয়ে যায়
৫. মাসিক শুরু হবার সপ্তাহখানেক আগে থেকে আরও বেশী সবজি, ফল ও গোটা শস্য খেতে শুরু করুন
৬. কি খাচ্ছেন তার থেকেও কীভাবে খাচ্ছেন সেটা বেশী গুরুত্বপূর্ণ
৭. মিল এড়িয়ে গেলে রক্তে শর্করার মাত্রা বাড়তে বা কমতে পারে
৮. শুধুই বিশ্রাম নিলে ও শুয়ে কাটালে মানসিক ও শারীরিক উভয় পিএমএস সিনড্রোম বাড়তে পারে।

        </item>
        <item>
•	ক্যাফেইন খাওয়া বন্ধ করুন। চা বা কফি খাওয়ার পরিমাণ বাড়াতে লোভ হতে পারে কিন্তু পিএমএস সংক্রান্ত ক্লান্তির মোকাবিলার ক্ষেত্রে ক্যাফেইন দুশ্চিন্তা, অস্বস্তি ও মেজাজের দোলাচল বাড়াতে পারে।
•	কফির শস্য ভিত্তিক বিকল্প দেখুন, যেমন পস্টাম ও ক্রাফিক্স কিংবা আদা দেওয়া চা। বিকল্প হিসেবে জল-ভিত্তিক ডিক্যাফেইনড কফি বাঞ্ছনীয়।
•	চকোলেট খাওয়ার পরিমাণের দিকেও খেয়াল রাখুন।
•	প্রচুর বিশ্রাম নিন ও পর্যাপ্ত পরিমাণ ঘুমোন।
•	ঘাম ঝরানো পরিশ্রম শুধু চাপ-ধকলই কমায় না, বরং এন্ডোফ্রিন নামক মেজাজ ভালো করে দেবার মতন হরমোন নিঃসরণ করে, যা স্বাভাবিক উপায়ে মন খারাপ দূর করার উপায়।
•	জগিং বা বাইসাইক্লিং বা সিঁড়ি ভাঙ্গার মতন লাফালাফি ও পরিশ্রমের কাজ বেছে নিন। এটা পেলভিকের রক্ত চলাচল বাড়িয়ে দেয় এবং অতিরিক্ত ফ্লুয়িড বের করে দেয়।
•	অ্যাক্রব্যাটিক ক্লাসে যোগ দিলে বন্ধুবান্ধবদের সাথে সামাজিক মেলামেশা হল উপরি পাওনা, যা মেজাজের উন্নতিতে সহায়তা করে।
•	সপ্তাহে কমপক্ষে ২-৩ দিন ১৫-২০ মিনিট শরীরচর্চা করবার চেষ্টা করুন। অ্যারোবিক এক্সারসাইজ করুন। পিএমএস লক্ষণের উপশম করতে, পিরিয়ড শুরু হবার আগের সপ্তাহ থেকে এক্সারসাইজের রুটিন বাড়ান। পিএমএস খুব খারাপ আকার ধারণ করার সময়ে শরীরচর্চা করতে গিয়ে ক্লান্ত লাগলে করবেন না। হৃৎস্পন্দনের রেট বাড়ায় ও করতে ভালো লাগবে এমন শরীরচর্চা করুন।

        </item>

        <item>
            যতটুকু ঘুম একজন মানুষের মন-শরীরের স্বাভাবিক স্বাচ্ছন্দ্যকে ফিরিয়ে আনে, ততটুকু ঘুমই স্বাভাবিক। \n
            একেক জনের ক্ষেত্রে সেটা একেক রকম। সাধারণত সেটা ৬ থেকে ৮ ঘণ্টা হতে পারে। তবে সেটা নির্দিষ্ট হতে হবে, এমন কোন কথা নেই। \n
            তাছাড়া মানুষ তো বিভিন্ন বয়সের আছে তাই তাদের ঘুমের তারতম্যও আছে। যেমন- নবজাতক (০-২ মাস) : নবজাতক ২৪ ঘণ্টায় প্রায় ১০ থেকে ১৯ ঘণ্টা ঘুমাবে। \n
            কোলের শিশু (২-১২ মাস) : মোট ঘুমের পরিমাণ ২৪ ঘণ্টায় ১২ থেকে ১৩ ঘণ্টার মতো।রাতে নয় থেকে ১০ ঘণ্টা এবং দিনে তিন-চার ঘণ্টার মতো ঘুমাবে । \n
            টলটলিয়ে হাঁটতে পারা শিশু (১-৩ বছর) : মোট দৈনিক ঘুম ১১ থেকে ১৩ ঘণ্টা ঘুমাবে। দিনের বেলায় দুবারের ঘুমের চাহিদা কমে ১৮ মাস বয়সে একবারে পরিণত হয়। \n
        বয়স (৩-৫ বছর) : রাতে নয় থেকে ১০ ঘণ্টা ঘুমাবে। শৈশব (৬-১২ বছর) : নয় থেকে ১১ ঘণ্টার দৈনিক ঘুমাবে। \n
          (১২ বছরের বেশি বয়সে) : গড় ঘুম সময় দৈনিক সাত থেকে নয় ঘণ্টা ঘুমাবে। সুস্বাস্থ্যের অধিকারী একজন মানুষ গড়ে দৈনিক ৮ ঘণ্টা ঘুমাবে। ধন্যবাদ।
        </item>
        <item>
            নাক দিয়ে কি ক্রমাগত জল পড়ছে? সর্দি-কাশিতে ভুগছেন বা ঠাণ্ডা লেগেছে? দুঃখজনক, অপেক্ষা করুন।
            কপালে দুশ্চিন্তার সামান্য ভাঁজ কেন? এখন থেকে সর্দি-কাশি কিংবা ঠাণ্ডা লাগলে এবং ফ্লু হলে ঘাবড়ে যাবেন না।
ওষুধ অবশ্য সাময়িক স্বস্তি দেবে। অতএব, প্রাকৃতিক উপায়ে রেহাই পান। নিম্নলিখিত পরামর্শ মেনে চলুন।
ব্যবহার করুন হালকা গরম জল... সাথে দিন সামান্য নুন

১. হালকা গরম জলের মধ্যে সামান্য নুন দিয়ে নাক পরিষ্কার করুন। এই পদ্ধতিতে নাকের মধ্যে জমে থাকা সর্দি পরিষ্কার হয়ে যাবে এবং ভাইরাস ও ব্যাকটেরিয়াও নির্মূল হবে।
২. নুন, বেকিং সোডা এবং গরমজল একসাথে মিশিয়ে নিয়ে, নাসাল ইরিগেশান কিট বা বাল্ব সিরিঞ্জ দিয়ে প্রয়োগ করুন।
৩. আঙুল দিয়ে, একদিকের নাকের ফুটো চেপে রেখে অন্যপাশ দিয়ে নাকের মধ্যে টেনে নিন এবং অন্তত দুই থেকে তিনবার দুটো দিকের নাকের ফুটোয় একই জিনিষ করুন।
উষ্ণ জলে স্নান করুন
ঠাণ্ডা লাগলে বা সর্দি-কাশি হলে এবং যদি মাথা ঝিমঝিম করে, তখন গরমজলের সাওয়ার চালিয়ে দিয়ে স্পঞ্জ বাথ নিন। উষ্ণতার কোমল পরশে কষ্ট দূর হয়ে দারুণ লাগবে।

মেন্থল মলম লাগান।
ছোট কাপড়ের পুটলির মধ্যে মেন্থল মলম ভরে নিয়ে নাকের নীচে রাখলে একইসাথে নাক পরিষ্কার গিয়ে নাকের ভেতরের অস্বস্তির হাত থেকে নিস্তার পাবেন। কর্পূর, ইউক্যালিপটাস এবং মেন্থল ব্যবহার করা যেতেই পারে কিন্তু খেয়াল রাখুন যাতে এই মলম কোনভাবেই নাকের ভেতরে না ঢুকে যায়।

গরম ভাপ নিন
গরম ভাপ নিলে, নাকের মধ্যে জমে থাকা সর্দি পরিষ্কার হয়ে যায়। গামলার মধ্যে গরম জল নিয়ে, সাবধানে সেই গরম জলের ভাপ নিন এবং খেয়াল রাখুন যাতে নাকে ছ্যাকা না লাগে।
বাইরে না বেরোলেই ভালো
ঠাণ্ডা লাগলে শ্বসনতন্ত্রের ওপর চাপ পড়া আটকাতে, যদি সম্ভব হয় তাহলে বাইরে দূরে কোথাও না গেলেই ভালো হয়।
প্লেনে যাবার সময়ে, টেক অফ ও অবতরণের সময়ে কানের পরদা সাময়িকভাবে বন্ধ হয়ে যেতে পারে। তাই, সাথে ডিকঞ্জেসেন্ট রাখাটা বুদ্ধিমানের কাজ।
চুইং গাম অবশ্য এই সমস্যার হাত থেকে রেহাই দিতে পারে।
গার্গেল করুন
দিনে ৩-৪ বার গরম জল নুন দিয়ে গার্গেল করুন। মধু অথবা মধুর সঙ্গে অ্যাপেল সিডার ভিনেগার মিশিয়েও গার্গেল করতে পারেন।

গরম পানীয় পান করুন
ঠাণ্ডা লাগলে বা ফ্লু হলে, পর্যাপ্ত পরিমাণ গরম পানীয় খান, যা একাধারে বন্ধ নাক পরিষ্কার করে সমস্যার উপশম করার পাশাপাশি শরীর থেকে জল বেরিয়ে যাওয়া আটকায়।
খাদ্যাভ্যাস বদলান
সরষে, কলা, বেল পিপার, গাজর, ব্লু-বেরি, ক্রানবেরি, পেঁয়াজ খান, যা সংক্রমণ প্রতিরোধের পাশাপাশি রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাকে মজবুত করে।
অস্বস্তির হাত থেকে বাঁচতে মশলা, তেল এবং জাঙ্ক ফুড খাবেন না।
ঘুমের সময় অতিরিক্ত বালিশ রাখুন
ঘুমনোর সময় মাথার নীচে অতিরিক্ত বালিশ রাখলে মাথাটা সামান্য উঁচু থাকবে, যা নাকের ভেতরের জমে থাকা সর্দি পরিষ্কার করে আরাম দেবে।
ঠাণ্ডা-সর্দি-কাশির সামান্যতম লক্ষণ বুঝতে পারলে, এই পরামর্শ মেনে সহজেই সমস্যার সমাধান করে সুস্থ-সবল থাকুন

        </item>

        <item>
একধরনের ইনফ্ল্যামেটারি বাওয়েল ডিজিজ, যা রিজিওনাল এন্টেরটিস ও ক্রোহন্স সিনড্রোম নামেও পরিচিত এবং এই রোগে মুখ থেকে পায়ু পর্যন্ত গ্যাস্ট্রোইন্টেস্টাইনাল ট্র্যাক্টের যেকোন অংশ প্রভাবিত হয়।
পৃথিবীর অধিকাংশ মানুষই এই রোগে ভোগে এবং যেকোন বয়সেই এই রোগ হতে পারে। অধিকাংশক্ষেত্রে, এটা প্রধানত ১৫ থেকে ৩৫ বয়সীদের মধ্যে দেখা যায়। ৬০ থেকে ৮০ বছরের মানুষদের মধ্যেও প্রচুর সংখ্যায় এই রোগের প্রাদুর্ভাব দেখা যায়।
এইরোগের আসল কারণ জানা না গেলেও, গবেষণা এই রোগের জন্য দায়ী, দুর্বল রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সহ বংশপরম্পরা, যেকোন সংক্রামক রোগ, অত্যাধিক ধূমপান, নন-স্টেরয়েডাল অ্যান্টি-ইনফ্ল্যামেটারি ওষুধ ও পরিবেশগত কারণ খুঁজে বের করেছে। ত্রুটিপূর্ন খাদ্যাভ্যাস, চাপ-ধকল ও পুষ্টির অভাবও এর জন্য দায়ী।
মানুষবিশেষে লক্ষণ আলাদা আলাদা হয়। কোন কোন ক্ষেত্রে, অনেকদিন যাবত লঘু অথবা কোন উপসর্গই দেখা যায় না। এই ধাপকে রেমিশান বলে। কেউ কেউ একটা ধাপের মধ্যে দিয়ে যায় যেখানে উপসর্গ বেড়ে গিয়ে সমস্যার কারণ হয়ে দাঁড়ায়। সমস্যা বেড়ে যাবার সময়ে, কম পরিমাণ জ্বর, ক্রমাগত ডায়ারিয়া, তলপেটের ব্যথা, কম এনার্জি, খিঁচুনি, বমি, গা গোলানো, স্টুলে রক্ত ও শ্লেষ্মা, খাবারে অনীহা, মুখে ক্ষত, ওজন হ্রাস ও পেরিনিয়াল ডিজিজের মতন লক্ষণ ও উপসর্গ দেখা যায়। অন্যান্য লক্ষণের মধ্যে চোখ, ত্বক, গাঁট ও পিত্তনালীর জ্বালা-যন্ত্রণা আছে।
যেকোন চিকিৎসার আগে ডাক্তারের পরামর্শ নেওয়া আবশ্যিক। স্বাস্থ্য পরিষেবার মূল উদ্দেশ্য হল, জ্বালা-যন্ত্রণার সাথে উপসর্গ কমানো এবং যদি দরকার লাগে সেই সার্জারির প্রয়োজনীয়তা প্রতিরোধ করা। অথচ, চিকিৎসার সাথে, উপসর্গ কমানোর জন্য কিছু ঘরোয়া প্রতিকারও চেষ্টা করে দেখতে পারেন। এখানে বেছে নেবার মতন ৬টা উপায়ের কথা বলা হল।

গাজর
স্বাস্থ্যকর পুষ্টি উপাদানের দারুণ উৎস। এর মধ্যের অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট ক্রোহন্স রোগের উপসর্গের উপযুক্ত মোকাবিলা করে। গাজর একাধারে হজমে সাহায্য করবার সাথে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাও বাড়ায়। কয়েকটা গাজর নরম ও কোমল হওয়া অবধি রান্না করবার পরে তারমধ্যে সামান্য নুন দিয়ে অর্ধেক কাপ গাজরের ভরতা দিনে কয়েকবার খান। উন্নতি হওয়া অবধি দিনে কয়েকবার সামান্য লেবুর রস ও মধু দিয়ে টাটকা গাজরের রসও খেতে পারেন।
প্রোবায়োটিক
এটা অন্ত্রের মধ্যে বসবাসকারী উপকারী ব্যাকটেরিয়ার মতন জীবিত ব্যাকটেরিয়া। এটা পরিপাকতন্ত্রের মধ্যে উপকারী ব্যাকটেরিয়ার অবস্থার পুনরুদ্ধার করবার সাথে অন্ত্রের মধ্যে দিয়ে খাবারের হজম, শোষণ ও প্রক্রিয়া বাড়ায়। এল.অ্যাসিডোফিলাস ও এল. বিফিডাস অরগ্যানিজম যুক্ত প্রবায়োটিক সাপ্লিমেন্ট খান। এটা সুস্থ হজম বাড়ায়। এইসব সাপ্লিমেন্টের সঠিক ডোজের জন্য সবসময়ে ডাক্তারের পরামর্শ নিন।

হলুদ
হলুদের মধ্যের কারকুমিনের অ্যান্টি-ইনফ্ল্যামেটারি বৈশিষ্ট্য থাকে, যা পরিপাকতন্ত্রের জ্বালা-যন্ত্রণা ও ফোলা কমায় এবং তাছাড়াও বৃহদান্ত্র ও ক্ষুদ্রান্তের আবরণের ওপর হওয়া ফোঁড়া বা অধিমাংস কমায়। রোজকার রান্নার মধ্যে হলুদ দিয়ে খাওয়া হল সহজ উপায়। দিনে তিনবার ৪০০ থেকে ৬০০ মিলিগ্রান হলুদ বা কারকুমিন সাপ্লিমেন্ট খেলে সেটা উপকারী হিসেবে প্রমাণিত। কারকুমিন সাপ্লিমেন্ট ব্লাড থিনার ও ডায়াবেটিস ওষুধের সাথে পারস্পরিক ক্রিয়ার জন্য, নেবার আগে ডাক্তারের পরামর্শ নিন।
গ্রিন টি
অ্যান্টি-কার্সিনোজেনিক, আন্টি-ইনফ্ল্যামেটারি ও অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট বৈশিষ্ট্য কিন্তু ক্রোহন্স রোগের জন্য স্বাস্থ্যের উন্নতি ঘটানোর মতন উপকারিতা প্রদান করে। গ্রিন টির এছাড়াও রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতার ওপর প্রভাব আছে এবং এটা কোলন ক্যান্সারের ঝুঁকি কমায়। কাঙ্ক্ষিত ফলাফলের জন্য দিনে তিনবার গ্রিন টি খান।

কড লিভার অয়েল
এই তেল ডিএইচএ ও ইপিএ নামক দুটো ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড সমৃদ্ধ। উভয়েই অ্যান্টি-ইনফ্ল্যামেটারি অণুঘটক, যা ইনটেস্টাইনাল মিউকোসার জ্বালা-যন্ত্রণা কমায়। এটা তেলর মধ্যে তাছাড়াও, ভিটামিন এ ও ডি থাকে, যা ক্রোহন্স রোগে আক্রান্তদের জন্য প্রয়োজনীয়। রোজ ১-২ চামচ কড লিভার অয়েল খান। ডাক্তারের সাথে পরামর্শ করবার পরে কড লিভার অয়েল ক্যাপসুল খেতে পারেন।
আদা
এটা ক্রোসন্স রোগের কিছু উপসর্গ ও লক্ষণের মোকাবিলা করে। আদার মধ্যের অ্যান্টি-অনফ্ল্যামেটারি ও অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট বৈশিষ্ট্য একাধারে অন্ত্রের জ্বালা-যন্ত্রণা কমানোর সাথে হজমেও সাহায্য করে। রোজ ২-৩ বার আদা দেওয়া চা খান। এই চায়ের মধ্যে মধুও দিতে পারেন। বিকল্প হিসেবে, ডাক্তারের সাথে পরামর্শ করবার পরে আদার সাপ্লিমেন্ট খেতে পারেন

        </item>
        <item>
মলত্যাগের সময় কি সমস্যা হয়?
অত্যাধিক শক্ত স্টুল বের করতে কি অতিরিক্ত চাপ দিতে হয়?
উত্তর যদি হ্যাঁ হয়, তাহলে সেটা কোষ্ঠকাঠিন্যের লক্ষণ।
কোষ্ঠকাঠিন্য হল হজমের গোলমালের প্রচলিত সমস্যা। সববয়সের লোকেরা এই সমস্যায় ভুগতে পারে। অন্যান্য উপসর্গ ও লক্ষণের মধ্যে তলপেট ফুলে যাওয়া, অ্যাসিডিটি, খাবারে অনীহা, মাথাযন্ত্রনা, মুখে দুর্গন্ধ, বিষণ্ণতা, মুখের আলসার ও ব্রণ অন্যতম।
কম শারীরিক সক্রিয়তা, প্রয়োজনের তুলনায় কম জল খাওয়া, ভুল খাবার খাওয়া, অনিয়মিত মলত্যাগের অভ্যাস, চাপ ও ধকল, তলপেটের পেশীর দুর্বলতা, হেমারয়েডস, নির্দিষ্ট কিছু ওষুধ খাওয়া এবং ল্যাক্সেটিভে আসক্তি হল কোষ্ঠকাঠিন্যের জন্য দায়ী অন্যতম কারণ।
এইজন্য শুধু অস্বস্তি ও অসুবিধাই হয় না, বরং এটা যথেষ্ট বিরক্তিকর। ওষুধ সাহায্য করলেও কিছু ঘরোয়া প্রতিকার আছে, যা পরিপাকতন্ত্রের কার্যকলাপের উন্নতি করার সাথে কোষ্ঠকাঠিন্যের উপশম করে। এইগুলো একইসাথে কার্যকারী ও সহজেই মেনে চলা যায় এবং খুবই শক্তিশালী। এখানে ৫টা প্রাকৃতিক উপায়ের কথা বলা হল।

জল ও ফাইবার
খাদ্যাতালিকায় ফাইবারের অভাব হল কোষ্ঠকাঠিন্যের জন্য দায়ী সবথেকে প্রচলিত কারণ। আসলে ফাইবার অন্ত্রের ভেতরের জলকে ধরে রাখে, স্টুলের আয়তন বৃদ্ধি পায় এবং জল স্টুলকে নরম করে। আলু, বিনস, গাজর, প্রুনস, ব্রাউন রাইস, সবুজ পাতাওয়ালা সবজি, টাটকা ফল, সব ধরণের বাদাম, সানফ্লাওয়ার ও কুমড়োর বীজ, ব্রকোলি, মটর ও আরও অনেককিছুর মতন অধিক ফাইবারে ভরপুর খাবার খাদ্যতালিকায় যোগ করে কোষ্ট্যকাঠিন্যের সমস্যার সমাধান করা যায়।
যথেষ্ট পরিমাণ তরল খাওয়াটা খুবই গুরুত্বপূর্ন। রোজ ৮-১০ গ্লাস জল খান। সারারাত কপারের পাত্রে জল রেখে সেটা সকালবেলায় খান। এটা বাওয়েল মুভমেন্ট বাড়ায় ও কয়েকদিনের মধ্যে ভালো ফল দেয়। সারাদিন টাটকা ফল ও সবজির রসও খেতে পারেন। অ্যালকোহলিক পানীয় ও ক্যাফেইন একেবারেই খাবেন না, কারণ এরা ডিহাইড্রেশান ও উপসর্গের সমস্যা বাড়ানোর জন্য দায়ী।

পালং শাক
কোষ্ঠকাঠিন্যের রোগীদের জন্য পালংশাক সত্যি উপকারী। পালংশাকের বিভিন্ন উপকরণ সমগ্র পরিপাকনালীকে পরিষ্কার করবার সাথে সেটাকে পুনর্নিমান ও পুনরুজ্জীবিত করে। খাদ্যতালিকায় পালং শাক যোগ করুন। নিজের পছন্দ মতন কাঁচা কিংবা রান্না করে খান। গুরুতর সমস্যা হলে দিনে দুইবার জল দিয়ে কাঁচা পালংশাকের রস খান। কয়েকদিনের মধ্যেই উপযুক্ত উপকার পাবেন।
আঙুর
আঙুরের মধ্যে অদ্রবণীয় ফাইবার থাকে, যা বাওয়েল মুভমেন্ট বাড়ায়। রোজ সামান্য পরিমাণ আঙুর বা অর্ধেক গ্লাস টাটকা আঙুরের রস খান। আপনি ১০-১২টা বীজ ছাড়া আঙুরকে দুধের মধ্যে দিয়ে কিছুক্ষণ গরম করে সন্ধ্যেবেলায় খেতে পারেন। এটা কোষ্ঠকাঠিন্যে ভোগা তরুণ-তরুণীদের জন্য দারুণ কার্যকারী। সকালবেলায় খালি পেটে জলে কিশিমিশ ভিজিয়ে রেখেও খেতে পারেন।


মধু কোষ্ঠকাঠিন্যের উপশম করে এবং হালকা ল্যাক্সেটিভের কাজ করে। এটা কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যার চিকিৎসা করার সাথে সেটা প্রতিরোধও করে। দুই চামচ করে মধু দিনে তিনবার খান। এক গ্লাস গরম জলের মধ্যে লেবুর রস ও মধু মিশিয়ে রোজ সকালে খালি পেটে খেতে পারেন।
লেবু
লেবুর রস কোষ্ঠকাঠিন্যের কার্যকারি নিরাময় করে। এটা হজম ক্ষমতা বাড়ায় এবং কাজ এগিয়ে নিয়ে যায়। সকালবেলায় খালি পেটে গরম জলের সাথে লেবুর রসের মিশ্রন খান। এর মধ্যে সামান্য নুন ও মধু যোগ করুন। দিনকয়েকের মধ্যে ফল পেতে এটা রোজ মেনে চলুন

        </item>
        <item>
আপনি কি প্রায়সই মাথা চুলকান? চুল থেকে আপনার কাঁধে কি সাদা রঙের কোষ পড়ে? দুটো প্রশ্নের উত্তর হ্যাঁ হলে সেটা মাথার ত্বকের জন্য ভালো নয়।
খুশকি, শুষ্কতা, সেবাসিয়াস সিস্ট, ফাঙ্গাস ও ত্বকের সংক্রমণ হলেই মাথার ত্বক চুলকায়। এটা একইসাথে অস্বস্তিকর ও অস্বচ্ছন্দের হলেও নিরাময়যোগ্য। সুসংবাদ হল, মাথার ত্বকের চিকিৎসায় প্রচুর অর্থব্যায়ের কোন দরকার নেই। মাথার ত্বকের সুস্থতা ফিরে পাবার উপযোগী কিছু প্রাকৃতিক উপায়ের কথা এখানে বলা হল।

প্রাকৃতিক তেল
•	টি ট্রি/পিপারমিন্ট অয়েলকে যে উদ্ভিজ তেল অথবা জোজোবা/আরগান/সিসেমি সীড অয়েলের সাথে মিশিয়ে মালিশ করুন। শুষ্কতা ও অস্বস্তি কমাতে কিছুক্ষণ অপেক্ষা করে ভালো করে ধুয়ে ফেলুন।
•	শ্যাম্পু করবার পরে নারকেল তেল লাগান। মাথার ত্বকের চুলকানি প্রতিরোধ করতে সুগন্ধিমুক্ত শ্যাম্পু দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।
•	মাথার ত্বকে কিছুক্ষণ নিম তেল লাগিয়ে ধুয়ে নিন।
•	অলিভ অয়েল, মেয়োনিজ ও ব্রকোলির হেয়ার মাস্ক বানিয়ে লাগান এবং তেলেতেলে ভাব কমানোর সাথে মাথার ত্বককে হাইড্রেট করুন ও পরিষ্কার করুন।

ভেষজ পাতা
•	সারারাত মেথির বীজ ভিজিয়ে রাখুন। সকালবেলায় লেবুর রসের সাথে পেস্ট করে মাথার পুরো ত্বকে লাগান। শুষ্কতা ও অস্বস্তি কমাতে এরপরে ধুয়ে ফেলুন।
•	তেজপাতা থেঁতো করে গরমজলে ফোটান। তারপরে সেটা ছেঁকে নিয়ে মাথার ত্বকে লাগিয়ে কিছুক্ষণ বাদে ধুয়ে ফেলুন। এটা মাথার ত্বকের চুলকানি নিরাময় করবে।

বীজ ও ফলের শক্তি
•	জুনিপার বেরি থেঁতলে সেটা গরম জলে ভিজিয়ে নিয়ে ত্বকের অস্বস্তি ও শুষ্কতা কমান।
•	কলা থেঁতলে নিয়ে তার সাথে অ্যাভোকাডো মিশিয়ে নিয়ে মাথার ত্বকে লাগিয়ে ধুয়ে ফেলুন এবং চুল ঠিক করুন ও মাথার ত্বকের অস্বস্তি নিরাময় করুন।
•	মাথার ত্বকের পিএইচ-র ভারসাম্য বজায় রাখতে স্ট্রবেরি,মধু ও নারকেল তেলের মিশ্রণ লাগান।

স্প্রে করুন
•	মাথার ত্বক ধুয়ে নিয়ে সেই ভিজে ত্বকে অ্যাপেল সিডার ভিনেগার স্প্রে করুন। ১০ মিনিট বাদে শ্যাম্পু দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।
•	ক্যামোমাইলের মিশ্রণ বানিয়ে অস্বস্তির হাত থেকে রেহাই পেতে মাথার ত্বকে স্প্রে করুন।

অ্যারোম্যাটিক লিকুইড
•	ত্বকের অস্বস্তি কমাতে ল্যাভেন্ডার ও জোজোবা অয়েলের মিশ্রণ লাগিয়ে হালকা শ্যাম্পু করুন।
•	ওয়াইট ভিনেগার ও ইউক্যালিপ্টাস অয়েলের মিশ্রণ মাথার ত্বক ও চুলে লাগিয়ে হালকা শ্যাম্পু করুন।
•	নিম, টি ট্রি, রোজমেরি, ল্যাভেন্ডার ও নারকেল তেলের মিশ্রণ দিয়ে মাথার ত্বকে হালকা মালিশ করে শ্যাম্পু করুন।

বিশুদ্ধ উপাদান
•	ওটস, দুধ ও অ্যালমন্ড অয়েলের মিশ্রণ বানিয়ে মাথার ত্বক ময়েশ্চার করে অস্বস্তির চিকিৎসা করুন।
•	মাথার ত্বকে ভালোকরে অ্যালোভিরা জেল লাগিয়ে কিছুক্ষণ বাদে ধুয়ে ফেলুন। শুষ্কতা ও মাথার ত্বকের অস্বস্তি কমবে।
•	কাঁচা লেবুর রস কিংবা লেবুর রস ও ইয়োগার্টের মাস্ক লাগিয়ে খুশকি ও ত্বকের অস্বস্তি দূর করুন।
•	মাথার ত্বকে হেজেলের মিশ্রণ লাগিয়ে ত্বকের অস্বস্তি কমান।
•	পেঁয়াজের রসের সাথে কলা মেখে ও মধু মিশিয়ে লাগান ও ত্বকের অস্বস্তি কমান

        </item>
        <item>
গোড়ালির হাড়ের তলায় ক্যালসিয়াম জমা হওয়ার কারণে গোড়ালির হাড় বাড়ে। ক্যালসিয়ামের এই অস্বাভাবিক সঞ্চয় থেকে গোড়ালির জ্বালাভাব হয় ও ফুলে যায়।
পায়ের পাতা ফ্ল্যাট যাদের, তাদের ক্ষেত্রে এটা স্বাভাবিক হলেও পায়ের পাতা অস্বাভাবিক বেশী বাঁকা হলে এই সমস্যা তৈরি হয়। দৌড়বীরদের ক্ষেত্রে, যারা অনেক বেশী দৌড়ান ও লাফান, তাদের ক্ষেত্রে প্রায়ই এই সমস্যা দেখা যায়। বড় হিল পড়েন যেসব মহিলারা তারাও গোড়ালির হাড় বাড়ার এই সমস্যায় ভোগেন।
ঝুঁকির কারণের মধ্যে অন্যতম হল, বেমানান বা ভুল মাপের জুতো পড়া, খালি পায়ে শক্ত জায়গায় হাঁটা, শক্ত কাফ মাসেল বা পায়ের গুলি, শক্ত জায়গায় দৌড়লে বা লাফালে, মেদহুলতা, বেশিরভাগ সময়ে দাঁড়িয়ে থাকা, বয়স ও ডায়াবেটিস।
নির্দিষ্ট কোন লক্ষণ না থাকলেও, সময়বিশেষে, এইজন্য গোড়ালি বা পায়ের পেছনের দিকে ব্যথা হয়, বিশেষকরে হাঁটা, জগিং করা বা দৌড়ানোর সময়ে। অনেকদিন ধরে বিশ্রাম নেবার সময়েও ব্যথা হতে পারে। এইজন্যে পা ফুলতে পারে ও গোড়ালিতে জ্বালাভাব হতে পারে।
জীবনযাত্রার পরিবর্তন ও স্ট্রেচিং এক্সারসাইজ সমস্যার সমাধান করলেও, ব্যথার হাত থেকে রেহাই পাবার জন্য প্রাকৃতিক বিকল্প চেষ্টা করে দেখতে পারেন। নীচে বেশকিছু প্রাকৃতিক উপায়ের কথা বলা হল।

ফ্ল্যাক্সসীড অয়েল
ফ্ল্যাক্সসীড অয়েলের মধ্যে একধরনের ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড থাকে, যা আলফা-লিনোলেনিক অ্যাসিড নামে পরিচিত এবং এটা জ্বালাভাব ও যন্ত্রণা কমায়। এটা এই সমস্যার সাথে জড়িত সকালবেলার জড়তা বা কাঠিন্য কমায়। ফ্ল্যাক্সসীড অয়েল গরম করে তার ওপর কাপড় ঢেকে রাখুন। ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় প্লাস্টিক সহ এই কাপড়টা জড়িয়ে দিয়ে লাগান যাতে গরমভাব বেরিয়ে না যায়। প্লাস্টিকের ওপর ঘণ্টা কয়েক হিটিং প্যাড রাখুন। এই হিট থেরাপি ব্যথা কমায়।
আইস প্যাক
বরফের দ্বারা ফোলা ও জ্বালা-যন্ত্রণা নিয়ন্ত্রণ করা যায়। এটা গোড়ালির হাড় সংক্রান্ত ফোলা কমানোর সাথে পেশীকেও শিথিল করে। ফ্রস্টবাইট এড়ানোর জন্য তোয়ালের মধ্যে বরফ জড়িয়ে নিন। আরাম পাবার জন্য এটাকে মুড়ে কিছুক্ষণ রেখে দিন।

বেকিং সোডা
বেকিং সোডা ক্রিস্টাল, গোড়ালির হাড়ের নীচে ক্যালসিয়াম জমে ওঠে এবং জ্বালাভাব ও যন্ত্রণা কমায়। বেকিং সোডার সাথে জল দিয়ে পেস্ট বানিয়ে সেটা গোড়ালির বেড়ে যাওয়া যায়গায় লাগিয়ে গজ দিয়ে ঢেকে রাখুন। দিনে দুইবার করে এই জিনিষ কয়েকদিন যাবত করুন। উপকার পাবার জন্য কয়েকদিন, বেকিং সোডার সাথে অ্যাপেল সিডার ভিনেগার ও জলের মিশ্রণ খেতে পারেন।

নারকেল তেল
প্রাকৃতিক ময়েশ্চারাইজার হিসেবে বিবেচনা করলে, নারকেল তেল বর্ধিত গোড়ালির হাড়কে সামান্য নরম ও নমনীয় করে দিয়ে শিথিল করে। নারকেল তেল এই সমস্যার কারণে হওয়া অস্বস্তি ও অস্বচ্ছন্দ কমানোর সাথে নিরাময়ও করে। ১-২ চামচ ঈষদুষ্ণ নারকেল তেল নিয়ে ক্ষতিগ্রস্ত জায়গায় কিছুক্ষণ মালিশ করুন। এটাকে বিছানায় শুতে যাবার আগের একটা নিয়ম বানিয়ে নিরাময় করুন।
হলুদ
হলুদের মধ্যে কারকুমিন থাকে, যা সম্ভবনাময় পেইনকিলার এবং অ্যান্টি-ইনফ্ল্যামেটারি এজেন্ট। রোজ হলুদ খেলে গোড়ালির হাড় বেড়ে যাওয়া থেকে হওয়া জ্বালা-যন্ত্রণা ও ব্যথ্যা কমে। এককাপ দুধের মধ্যে সামান্য হলুদ গুঁড়ো মিশিয়ে সেটা গরম করে দিনে দুইবার খেয়ে দ্রুত সেরে উঠুন। ডাক্তারের সাথে পরামর্শ করে টারমারিক সাপ্লিমেন্টও খেতে পারেন

        </item>
        <item>

         অল্প ও অগভীর কাটাছেঁড়ার প্রাথমিক চিকিত্সা ঘরে বসেই করা সম্ভব। \n
        রক্ত বের হলে প্রথম কাটা জায়গাটি পরিষ্কার কাপড়ের টুকরো দিয়ে চেপে ধরে রাখুন কয়েক মিনিট।\n
        রক্তপাত কিছুটা কমে এলে তুলায় অ্যান্টিসেপটিক দ্রবণ লাগিয়ে ক্ষতস্থান পরিষ্কার করুন। \n
        এরপর ব্যান্ডেজ দিয়ে হালকাভাবে বেঁধে রাখুন। খেয়াল রাখুন, ক্রমাগত রক্তপাত হতে থাকলে অথবা ফিনকি দিয়ে রক্ত বের হলে যত দ্রুত সম্ভব হাসপাতালে যেতে হবে।

        </item>
        <item>
         ঘরোয়া দুর্ঘটনার মধ্যে  সবচেয়ে সাধারণ সমস্যা ত্বক পুড়ে যাওয়া। গরম পানির ভাপ, যেকোনো ধরনের গরম তরল অথবা সরাসরি আগুনের স্পর্শে ত্বক পুড়ে যেতে পারে। \n
        ত্বক পুড়ে যাওয়ার সঙ্গে সঙ্গে আক্রান্ত স্থান কল ছেড়ে তার নিচে রাখুন অন্তত ১০ মিনিট। \n
        সেই সঙ্গে রোগীকে এক প্যাকেট ওরস্যালাইন গুলে খেতে দিন। কারণ পুড়ে গেলে শরীরে পানির স্বল্পতা দেখা দেয়। \n
        এরপর পোড়া স্থান শুকনো কাপড় দিয়ে হালকাভাবে মুছে এর পরিমাণ ও গুরুত্ব বুঝে প্রাথমিক চিকিত্সা দিতে হবে।\n
        অল্প ক্ষত হলে কিংবা হাসপাতালে যাওয়ার প্রয়োজন হলেও প্রাথমিক চিকিত্সা হিসেবে ক্ষতস্থানে পুরু করে পোড়ার মলম লাগিয়ে দিন। \n
        হাতের কাছে মলম না থাকলে ডিমের সাদা অংশ অথবা মধুও লাগাতে পারেন।\n
        মধু ও ডিমের সাদা অংশে প্রচুর পরিমাণে প্রাকৃতিক অ্যান্টিসেপটিক থাকে।
        </item>
        <item>
            পোকা কামড়ালে

         ক্ষতস্থানটি যত দ্রুত সম্ভব সাবান পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। ব্যথার স্থানে বরফ সেঁক দিন। পোড়ার মলমও লাগাতে পারেন। \n
        মলম না থাকলে কাঁচা হলুদের রস বা হলুদ গুঁড়া গুলে লাগাতে পারেন। হলুদেও প্রাকৃতিক অ্যান্টিসেপটিক উপাদান রয়েছে। এক জায়গায় বেশি কামড় দিয়েছে কি না, সেদিকে খেয়াল করুন।\n
        ক্ষত বেশি হলে, শ্বাস নিতে কষ্ট হলে কিংবা জিহ্বা ও গলা ফুলে উঠলে চিকিত্সকের কাছে যেতে হবে।
        </item>
        <item>
          ডায়াবেটিস হলে রোগীকে শর্করা খুব মেপে খেতে বলা হয়। এ ক্ষেত্রে কখনো কখনো রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বেশি কমে গেলে রোগী অজ্ঞান হয়ে যেতে পারে। \n
        রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বেশি মাত্রায় কমে গেলে রোগীর মস্তিষ্ক আক্রান্ত হয়ে বড় ধরনের ক্ষতি হতে পারে। \n
        এমন অবস্থায় ঘাবড়ে না গিয়ে রোগীকে চিনি বা চিনিজাতীয় খাবার যেমন—চিনি বা গুড়ের শরবত, চকোলেট খাওয়াতে হবে। \n
        তরল খাওয়ানো সম্ভব না হলে খানিকটা চিনির দানা রোগীর মুখে দিয়ে দিন। \n
        এতে কয়েক মিনিটের মধ্যে রোগীর জ্ঞান ফিরে আসবে। যদি জ্ঞান না ফেরে যত দ্রুত সম্ভব হাসপাতালে নিতে হবে।
        </item>
        <item>
            আমাদের দেশের বিষধর সাপের প্রজাতি ও সংখ্যা খুব কম। সাধারণত সাপের কামড়ের ক্ষেত্রে দেখা যায়, ৯৫ শতাংশ সাপই বিষধর নয়। \n
    এসব সাপের কামড়ে রোগীর কোনো ক্ষতি হয় না। বিষধর সাপের কামড়ের লক্ষণ হলো, রোগীর শরীর অবশ হয়ে আসবে কিংবা হাত-পা নাড়াতে পারবে না। \n
    এবং ক্ষতস্থান থেকে অনবরত রক্ত ঝরতে থাকবে। যেকোনো সাপে কাটলে প্রথমে শুকনো লম্বাটে কোনো কাপড় দিয়ে আক্রান্ত স্থানের খানিকটা ওপরে হালকাভাবে বাঁধতে হবে। \n
    এ ক্ষেত্রে বেশির ভাগ সময় দড়ি বা রশি দিয়ে এত শক্ত করে বাঁধা হয় যে রক্ত চলাচল বন্ধ হয়ে হাত-পায়ের দীর্ঘস্থায়ী ক্ষতি হয়ে যায়। অথচ এখানে সাপের বিষের কোনো প্রভাব থাকে না।\n
    তাই সাপে কামড়ালে কাপড়ের টুকরো দিয়ে এমনভাবে বাঁধতে হবে, যেন বাঁধনের ভেতর দিয়ে দুটি আঙুল ঢোকানো যায়।\n
    বেশির ভাগ ক্ষেত্রে রোগী আতঙ্কিত বা ভয় পেয়ে যায়। একগ্লাস গ্লুকোজ, শরবত বা খাবার স্যালাইন গুলে খাওয়ানো যেতে পারে। এরপর রোগীকে হাসপাতালে নিতে হবে।
        </item>
        <item>
            ঋতু পরিবর্তনের ফলে বিশেষ করে শীতকালে আমাদের দেহে নানা প্রকার সমস্যা দেখা দেয়। \n
            এর মধ্যে সর্দি-কাশির প্রকপ থাকে সবচেয়ে বেশি। এটি আরও মারাত্মক হয় যখন বুকে বসে যায়। খুব বেশী কফ জমে থাকার কারণে শ্বাসকষ্টও দেখা দেয়।\n
            তবে শুধু বড় মানুষরা না, বাচ্চারাও এই সমস্যার ভুগে থাকেন।\n

বুকে জমে থাকা এই কফ দূর করার জন্য রয়েছে কিছু অসাধারণ ঘরোয়া উপায়। চলুন, দেখে নেওয়া যাক-\n

লেবু ও মধুর সিরাপ : এক চামচ মধুর সাথে লেবুর রস ও দারুচিনি গুঁড়া মিশিয়ে একটি সিরাপ তৈরি করুন\n
            যখনই গলা খুসখুস করবে বা কফের কারণে শ্বাস নিতে কষ্ট হবে তখনই এই সিরাপটি খেয়ে নিন। তাছাড়া কুসুম গরম পানিতে লেবু ও এক চামচ মধু মিশিয়ে খেলে গলা পরিষ্কার থাকে।\n
আদা : বুকে জমে থাকা কফ দূর করতে আদা খুব ভালো কাজে দেয়। আদা চা কিংবা আদা পানি খেলে এই সমস্যার থেকে মুক্তি পাওয়া যায়। \n
            আদা পানির জন্য এক গ্লাস গরম পানিতে আদা কুচি দিয়ে ফুটিয়ে নিন। পানি ভালোভাবে ফুটে উঠলে আদা ছেঁকে নিন এবং কুসুম গরম থাকা অবস্থায় খেয়ে ফেলুন।\n
            এছাড়া শুষ্ক কাশি এবং গলা খুসখুস ভাব কমানোর জন্য একটুকরো আদা মুখে নিয়ে রেখে দিতে পারেন। \n

হলুদ : শুধু অ্যান্টিসেপ্টিক নয়, হলুদে আছে কারকিউমিন নামক উপাদান যা জমে থাকা কফ দ্রুত বের করতে সাহায্য করে। \n
            এতে থাকা অ্যান্টি ইনফ্লামেটরি উপাদান গলা ব্যথা, বুকে ব্যথা দূর করতে সাহায্য করে।\n
            তাই প্রতিদিন কুলকুচি করার জন্য এক গ্লাস কুসুম গরম পানিতে এক চিমটি হলুদের গুঁড়ো মিশিয়ে নিন। \n
            অথবা এক গ্লাস দুধে আধা চা চামচ হলুদের গুঁড়ো মিশিয়ে জ্বাল দিয়ে এর সাথে মধু  মিশিয়ে খেয়ে নিন।\n

তরল খাবার : বুকে কফ জমে থাকার কারণে খাবারে কষ্ট হয়। তাই এই সময় বেশি করে তরল এবং গরম খাবার খেলে আরাম পাওয়া যায়। \n
            সারাদিন প্রচুর পানি, জুস, মুরগী ও সবজির স্যুপ বা তুলসী পাতার চা পান করুন।\n

গরম পানির ভাপ : ফুটন্ত গরম পানিতে মেন্থল দিয়ে ভালো করে মিশিয়ে নিন। চুলা থেকে পানি নামিয়ে একটি বড় তোয়ালে দিয়ে মাথা ঢেকে নিন এবং ঘন ঘন শ্বাস নিন।\n
            এভাবে অন্তত ১০ মিনিট করে দিনে ২ বার ভাপ নিন। এতে বন্ধ থাকা নাক খুলে যাবে এবং বুকে জমে থাকা কফ বের হয়ে আসবে।\n

গড়গড়া করা : গরম পানি দিয়ে গড়গড়া করলে গলা ব্যথা কমে যায়। এজন্য এক গ্লাস কুসুম গরম পানিতে আধা চা চামচ লবণ মিশিয়ে গড়গড়া করুন। \n
            এভাবে দিনে অন্তত তিনবার গড়গড়া করার চেষ্টা করুন। এটি কাশি কমাতে বেশ কার্যকর একটি ঘরোয়া উপায়।\n

বিডি প্রতিদিন/০৯ জানুয়ারি ২০১৮/এনায়েত করিম
        </item>
        <item>
           ঠান্ডা বা জ্বর থেকে মুক্তি পাবার কৌশল আসলে জানা নেই কারো, যদিও এসব থেকে উপশমের অনেক ব্যবস্থাই জানে অনেকে।\n

তাই বলে সেসব উপায় যে কাজে আসবেই এমনটাও বলা যায় না।\n

আর কোন ব্যবস্থা কোন ধরনের সমস্যায় ব্যবহার করা হবে তার ওপরও অনেককিছুই নির্ভর করে।\n

ঠান্ডা এবং ভাইরাসের কারণে হয়ে থাকা জ্বর ইনফ্লুয়েঞ্জা যা ফ্লু নামেই বেশি পরিচিত, এসবের লক্ষণগুলি একইরকম হয়ে থাকলেও এগুলো আসলে ভিন্ন অসুখ।\n

ঠান্ডা লাগলে আপনি হয়তো খুব অসুস্থ বোধ করবেন। কিন্তু ফ্লু আরো বেশি পরিমাণে আপনাকে অসুস্থ করে দেবে এমনকি শয্যাশায়ীও হয়ে পরতে পারেন।\n

তবে বেশিরভাগ ক্ষেত্রে একরকম জ্বর দিয়ে শুরু হয় এসব রোগ আর যখন শেষ হয় তখন আপনি হয়ে যান বেশ কাহিল।\n

জ্বর বা ঠান্ডায় খাবেন কতটুকু?\n
এ বিষয়ে বহু আগে থেকেই মানুষের নানা মত রয়েছে। তবে কার্ডিফে কমন কোল্ড সেন্টার-এর বিশেষজ্ঞরা মনে করছেন যে, জ্বর হলে বেশিরভাগেরই খাবার আগ্রহ কমে যায়।\n

তাই তাদের পরামর্শ যে, এরকম সময় নিজের শক্তি বাঁচিয়ে রাখতে কিছু স্বাস্থ্যকর খাবার খাওয়াই ভালো। তবে ক্ষুধা বেশি না পেলে একেবারেই জোর করা উচিৎ নয়।\n

জবরদস্ত সৈনিকের মতো নাকি শয্যাশায়ী?\n
বলা হচ্ছে, নিজের শরীরের মতি গতি অনুযায়ী চলতে। জোর খাটিয়ে কাজ না করে বরং কিছু বিশ্রাম নেয়া ভালো।\n

যতটা ক্লান্তি বোধ হয়, ততখানি বিশ্রাম নেয়াই ভালো।\n

অবশ্য সামান্য ঠান্ডা আপনাকে হয়তো বাইরে যাওয়া কিংবা কাজ থেকে বিরত রাখতে পারবে না!
        </item>
        <item>
            বিশেষ এক ধরণের ওষুধের মাধ্যমে মানবদেহে এই বৈশিষ্ট্য পাওয়া সম্ভব বলে মনে করেন যুক্তরাষ্ট্রের কয়েকজন গবেষক।\n

এই গবেষণার সহ রচয়িতা ও গবেষক ইয়েল বিশ্ববিদ্যালয়ের অ্যান এরিখম্যান জানান খুব সহজেই আবিষ্কার করা যেতে পারে এধরণের ওষুধ।\n

মিজ. এরিখম্যান বলেন, আমার যতটুকু জানতে পারি, চর্বি পাকস্থলিতে জমা হয়। রসবাহী ধমণী (লিম্ফ্যাটিক ভেসেল), যেগুলোকে ল্যাকটিওস বলা হয়, এর মাধ্যমে চর্বি জমা হয় পাকস্থলিতে।\n

মিজ.এরিখ্যম্যান জানান চর্বি উপাদানগুলো ছিদ্রের মাধ্যমে সহজেই ল্যাকটিওসের ভেতরে প্রবেশ করে। এই ছিদ্রগুলোকে বলা হয় বাটন।\n


ল্যাবরেটরিতে তৈরী করা কিছু ইঁদুরের ওপর একটি পরীক্ষা চালান গবেষকরা। ইঁদুরগুলোর দেহে অবস্থিত ল্যাকটিওসে ঐ বাটন বা ছিদ্রগুলো ছিল না। \n
            যার ফলে ছিদ্রের মাধ্যমে ইঁদুরের দেহে চর্বি প্রবেশ করার বা জমার কোনো সুযোগ ছিল না।\n

তিনি বলেন, দুইটি জিন পরিবর্তন করে বিশেষভাবে তৈরী করা হয়েছে এই ইঁদুরগুলোকে। আমাদের তৈরী করা ইঁদুরগুলোর দেহের ল্যাকটিওসে ঐ ছিদ্রগুলো নেই। \n
            কাজেই উচ্চ মাত্রায় চর্বিযুক্ত খাবার খেলেও ইঁদুরগুলোর ওজন খুব একটা বাড়েনি।\n

গবেষকরা দেখতে চেয়েছিলেন এই প্রভাবগুলো প্রাণীর দেহে কোনো ওষুধের মাধ্যমে তৈরী করা যায় কিনা। এমন একটি ওষুধ যা ল্যাকটিওসের ছিদ্রগুলো বন্ধ করে এবং চর্বি শোষণ থেকে বিরত রাখে।\n

যুক্তরাষ্ট্রে গ্লুকোমা রোগীদের জন্য এই ধরণের ওষুধ ব্যবহার করা হয়ে থাকে। জাপান ও চীনেও বিশেষ ক্ষেত্রে ডাক্তাররা এধরণের ওষুধের বিধান দিয়ে থাকে বলে জানান মিজ এরিখম্যান।\n

আমাদের ধারণা, এই ধরণের ওষুধ ওজন কমানো এবং মানবদেহে স্থূলতার বিরুদ্ধেও ব্যবহার করা যেতে পারে।\n

তবে মানুষের দেহে কার্যকরীভাবে ব্যবহারের আগে কি পরিমাণে ব্যবহার করা উচিত এবং এর পরিণাম কি হতে পারে সেবিষয়ে সুষ্ঠ যাচাই-বাছাই প্রয়োজন বলে মন্তব্য করেন মিজ. এরিখম্যান।\n

একইসাথে এর ব্যবহারে কি কি পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া দেখা যেতে পারে সেবিষয়েও পরীক্ষা নিরীক্ষা করা প্রয়োজন।\n

মিজ এরিখম্যান বলেন, "নতুন কোনো ওষুধ তৈরী করে বাজারজাত করতে ১২ থেকে ১৫ বছর লেগে যায়।"\n

"এক্ষেত্রে যেহেতু ওষুধ রয়েছেই, সেটিকেই মানবদেহে ব্যবহারের জন্য উপযোগী হিসেবে তৈরী করা যায় কিনা সেবিষয়ে কাজ করার চিন্তা করছি আমরা।"\n

মিজ. এরিখম্যান জানান এই ওষুধের পরীক্ষামূলকভাবে ব্যবহারের জন্য আগ্রহী অনেকেই।
        </item>
        <item>গলার ভেতর শ্বাসনালি ও খাদ্যনালি পাশাপাশি থাকে বলে খাওয়ার সময় শ্বাসনালির ওপরের অংশটি স্বয়ংক্রিয়ভাবে ঢাকা পড়ে যায়।\n
            কিন্তু বিস্কুট, মুড়ি, কেকজাতীয় শুকনো খাবার খেলে, তাড়াহুড়া করে খেলে, খাবার সময় কথাবার্তা বললে বা অন্য কোনো শারীরিক কাজ\n
            করলে সেই খাবার খাদ্যনালিতে না গিয়ে শ্বাসনালিতে ঢুকে শ্বাসনালি বন্ধ হয়ে মৃত্যু পর্যন্ত হতে পারে।\n



এ সময় বেসিক লাইফ সাপোর্ট জানা লোক ছাড়া অন্য কারোর মাধ্যমে গলায় আঙুল ঢুকিয়ে খাবারের টুকরাটা বের করে আনার চেষ্টা করা উচিত নয়। \n
            সময়টা এ ক্ষেত্রে খুব গুরুত্বপূর্ণ। দ্রুত ব্যবস্থা না নেওয়া মানে মৃত্যুর দিকে এগিয়ে যাওয়া|\n



হেইমলিচ ম্যানইউভার\n

শ্বাসনালিতে খাদ্য আটকে গিয়ে দুর্ঘটনার হাত থেকে রেহাই পেতে বিখ্যাত আমেরিকান ইএনটি স্পেশালিস্ট হেনরি হেইমলিচ ১৯৭৪ সালে একটা পদ্ধতি আবিষ্কার করেন,
            যা বেশ কার্যকর। তাঁর নামানুসারে একে বলা হয় হেইমলিচ ম্যানইউভার। সতর্ক হয়ে এ পদ্ধতি অনুসরণ করলে অনাকাঙ্ক্ষিত দুর্ঘটনা এড়ানো যায়।\n

অন্য কেউ আক্রান্ত হলে\n

সবার আগে মাথা ঠাণ্ডা রাখতে হবে এবং আক্রান্ত ব্যক্তিকে ভরসা দিতে হবে, যাতে সে বেশি ভয় না পেয়ে যায়।\n

এরপর আক্রান্ত ব্যক্তির পেছনে সোজাভাবে দাঁড়াতে হবে। পেছন থেকে শক্ত করে জড়িয়ে ধরে বুক আর পেটের মধ্যখানে জোরে চেপে ধরে চাপটি ওপর দিকে সঞ্চালিত করতে হবে।\n
            যাতে আক্রান্ত ব্যক্তির কাশির সৃষ্টি হয়। এতে গলায় আটকে থাকা খাবার বা বস্তু মুখ দিয়ে কাশির সঙ্গে বেরিয়ে আসে।\n

সদ্যোজাত শিশুর \n\n

সদ্যোজাত বা দুই-আড়াই বছর বয়সের শিশুদের ক্ষেত্রে এ ধরনের ঘটনা ঘটলে \n

প্রথমে শিশুটিকে বাঁ হাতে নিতে হবে, পিঠের দিকটা যাতে ওপরের দিকে আর মুখ মেঝের দিকে থাকে ।\n

এবার ডান হাতের তালু দিয়ে পিঠের দিকে কাঁধের ওপর তিন-চারটি চাপড় মারতে হবে, যাতে মুখ দিয়ে আটকানো খাবার বা বস্তুটি বেরিয়ে আসে।\n

এতে কাজ না হলে শিশুটিকে চিত করে শোয়াতে হবে এবং দুই আঙুল দিয়ে অল্প চাপে বুকের মধ্যস্থলে মালিশের মতো মুখের দিকে চাপ সঞ্চালন করতে হবে। \n
            তারপর আবার আগের মতো বাঁ হাতে রেখে তিন চারটি চাপড় মারতে হবে। এতে শিশুর মুখ দিয়ে বস্তুটি বেরিয়ে যাওয়ার সম্ভাবনা অনেকটা বেড়ে যায়।\n

নিজে আক্রান্ত হলে

এ ধরনের ঘটনায় নিজে আক্রান্ত হলে এবং আশপাশে কেউ না থাকলে সে ক্ষেত্রে একটি চেয়ার নিয়ে চেয়ারের যেদিকে হেলান দেওয়া হয় সেটি পেট আর বুকের মধ্যস্থলে\n
            রেখে যতটা সম্ভব চেপে রেখে ওপরের দিকে চাপটি সঞ্চালিত করতে হবে, যাতে কাশির সৃষ্টি হয়। এতে অনেক সময় খাবার বা বস্তু মুখ দিয়ে কাশির সঙ্গে বেরিয়ে আসে।\n\n

সতর্কতা ও পরামর্শ\n

খাওয়ার সময় খাওয়াটাই একমাত্র কাজ হওয়া উচিত, অযথা কথাবার্তা বা গল্পগুজব করা ঠিক নয়।\n

খাবার ধীরে ধীরে, চিবিয়ে, ছোট টুকরা টুকরা করে খান। মাঝে মাঝে পানি পান করুন।\n

কারো শ্বাসকষ্টের সামান্য সমস্যা থাকলে মুড়ি, চিঁড়া ও বিস্কুটের মতো শুকনা খাবার এড়িয়ে চলুন।\n

শিশুদের গলায় কিছু আটকে গেলে মুখে আঙুল ঢুকিয়ে বের করার চেষ্টা না করে কিছুটা ঠাণ্ডা পানি খাইয়ে চেষ্টা করা উচিত।\n

অধৈর্য হয়ে বা তাড়াহুড়া করে শিশুদের মুখে খাবার ঠেসে দেবেন না। এর পরিণতিও মারাত্মক হতে পারে।\n

ছোট ছোট বস্তু, যেমন বোতাম, মার্বেল বা ছোট বল, কলমের ঢাকনা এসব জিনিস নাগালের বাইরে রাখুন।\n

যাদের গলায় ফ্যাট জমে আছে বা যারা অতিরিক্ত মোটা লোক, তাদের এ সমস্যা বেশি ঘটে বলে ওজন কমানো বা গলার চর্বি কমানোর চেষ্টা করা ভালো।

</item>
        <item>
          \t ফার্স্ট এইড বক্স\n

                 যেকোনো দুর্ঘটনায় তাত্ক্ষণিক প্রাথমিক চিকিত্সার জন্য বাড়িতে একটি ফার্স্ট এইড বক্স থাকা খুব জরুরি। \n
        ফার্স্ট এইড বাক্সে প্রাথমিক চিকিত্সার উপকরণ গুছিয়ে রাখা হয়। বাজারে ফার্স্ট এইড বক্স কিনতে পাওয়া যায়। \n
        আবার চাইলে আলাদা করে বিভিন্ন উপকরণ কিনে নিজেই বানিয়ে নিতে পারেন ফার্স্ট এইড বক্স। \n
        যেকোনো সময় প্রয়োজনে হাতের কাছেই পাওয়া যায় এমন জায়গায় ফার্স্ট এইড বক্স রাখুন। তবে খেয়াল রাখতে হবে, সব ধরনের ওষুধ ও চিকিত্সা সরঞ্জাম শিশুদের নাগালের বাইরে রাখতে হবে। \n
        ফার্স্ট এইড বক্সের সরঞ্জামের একটি তালিকা নিচে দেওয়া হলো।\n

♦    অ্যান্টিসেপটিক দ্রবণ (স্যাভলন, ডেটল, পোভিডন আয়োডিন দ্রবণ ইত্যাদি)\n

♦    অ্যান্টিসেপটিক ক্রিম।\n

♦    তুলা, গজ, কাঁচি।\n

♦    ব্যান্ডেজ (ছোট ব্যান্ডেজের স্ট্রিপ)।\n

♦    মাইক্রোপোর (সাদা রঙের স্কচটেপের মতো টেপ। ব্যান্ডেজ আটকানোর জন্য)।\n

♦    বিভিন্ন আকারের পরিষ্কার জীবাণুমুক্ত সুতি কাপড়ের টুকরো।\n

♦    কয়েক প্যাকেট খাওয়ার স্যালাইন।\n

♦    চিনি বা গ্লুকোজের প্যাকেট।\n

♦    প্যারাসিটামল ট্যাবলেট ও গ্যাস্ট্রিকের ওষুধ।\n

♦   থার্মোমিটার।\n
♦    ক্রেপ ব্যান্ডেজ।


        </item>
        <item>
            ঢেঁকুর ওঠা অ্যাসিড রিফ্লাক্সের কারণেই হয়ে থাকে। তবে ঢেঁকুর যদি টক ঢেঁকুর হয়ে থাকে এবং এর কারণে পেটভার পেট ফুলতে থাকা গা-বমি বা বমি ইত্যাদি উপসর্গের এক বা
            একাধিক দেখা দেয় বুঝতে হবে ডিসপেপসিয়া হয়েছে ৷\n\n
            যাই হোক, জেনে নিন ঘন ঘন ঢেঁকুর উঠলে কি করবেন: প্রথম ওষুধ হলো পানি, হাতের কাছে পানি থাকলে পান করতে থাকুন ঢগঢগ করে ৷
            তবে যদি হাতের কাছে পানি না থাকে তবে আঙ্গুলে চেপে নাক বন্ধ করে শ্বাস নেয়ার চেষ্টা করবেন আর এভাবে ৫ থেকে ৭ সেকেন্ড থেকে নাক ছেড়ে দিবেন ৷যাদের খেতে বসলেই ঢেঁকুর উঠে,
            তারা খাওয়ার আগে পানি পান করে নেবেন এক গ্লাস, তাহলে দেখবেন খাওয়ার সময় বা পরে ঢেঁকুরের সমস্যা কম হবে ৷যারা দ্রুত খায় তারা সাধাণরত খাবার ঠিক মতো চিবিয়ে খায় না। \n\n
            খাবার না চিবিয়ে দ্রুত খেলে খাবারের ফাঁকে বাতাস ঢুকে খাদ্যনালীতে আটকে যেতে পারে। এর ফলাফল হলো বিরক্তিকর ঢেঁকুর। তাই গিলে না খেয়ে চিবিয়ে খাওয়ার অভ্যাস করুন এবং খাবেন অল্প পরিমাণে।
            খাওয়ার পর একটু হাঁটুন। খাওয়ার পর পর টেলিভিশন দেখতে বসবেন না। মাত্র ১০ মিনিট হাঁটলেও আপনার পাকস্থলী বায়ুশূন্য হয়ে যাবে। রাতের পাকস্থলীর ওপর চাপ দিয়ে কিংবা ডানদিকে কাত হেয় শুয়ে পড়ুন।\n\n
            এতে খাবার হজম হবে ভালোভাবে। পেটে গ্যাস জমবে না। অনেকে আবার প্রচলিত প্রথায় আক্রান্ত ব্যক্তিকে চমকে দিয়েই ঢেঁকুরের সমস্যা সামলে দেন। যদিও এর সাথে চিকিৎসাবিজ্ঞানের তেমন কোনো সংযোগ নেই,
            তবুও ব্যাপারটা কিন্তু বেশ লোমহর্ষক। এপ্লাই করে দেখতে পারেন।\n\n তবে চমক কিন্তু চমকের মতোই হতে হবে, পাতানো হলে চলবে না। আদার ঝাঁঝালো গন্ধে সমস্যা না থাকলে রোজ দিনে দু-তিন বার কয়েক
            কুচি আদা চিবোন। চাইলে, একটু মধুও মিশিয়ে নিতে পারেন। আর সমস্যা যদি একেবারে নিয়মিত হতে থাকে, তো জিরা খোলায় ভেজে নিন। এরপর এটাকে গুড়িয়ে নিন। এক গ্লাস উষ্ণ
            পানিতে দু’চামচ মিশিয়ে রোজ খান। অথবা আপনার রোজকার ডায়েটে অবশ্যই রাখুন টক দই। টক দই ঢেকুর দূর করে দ্রুততম সময়ে। এভাবে জিরা খেতে সমস্যা হলে তরকারিতে মৌরি দিয়ে ফোড়ন দিন। \n\n
            যাই খান সেই আপনার ঢেকুর আটকাবে।গরম পানির সঙ্গে পুদিনা পাতা ফুটিয়ে খেতে পারেন। রোজ পেঁপে খেলে হজম ক্ষমতা এমনিতেই চড়চড় করে বাড়ে। অকারণ গ্যাস তৈরি হয় না।
            ঘনঘন ঢেকুরও আর ওঠে না। দীর্ঘদিন এই সমস্যা ভুগছেন, যদি ব্যাপারটা এরকম হয় তাহলে পাতিলেবুর রসে ১/৪ চা চামচ বেকিং সোডা মিশিয়ে নিয়ম করে খেতে পারেন।
        </item>
        <item>
            তীব্র গ্যাস এবং গ্যাস সংক্রান্ত ব্যথা থেকে আপনি কেবল আপনার খাদ্য তালিকা পরিবর্তনকরেই মুক্তিপেতে পারেন।\n
            মনে রাখবেন যে যদিও বেশি আঁশযুক্ত খাবারগুলো গ্যাস তৈরি করে কিন্তু এই খাবারগুলোই আবার একটি অস্বাস্থকর খাদ্য তালিকার জন্যে অপরিহার্য খাবার।
            ফল এবং শাকসব্জি এবং বিচি জাতীয় খাবার এবং আস্ত খাদ্যকণা যেগুলো সেগুলো বাদ না দিয়ে বরং পেটে যাতে গ্যাস না হয় সেজন্যে খাদ্য তালিকার পরিবর্তন করে দেখতে পারেন
            l শুকনো সিমের বিচি কিনুন। সারারাত সেগুলো পানিতে ভিজিয়ে রাখুন। এবার পানি ফেলে দিয়ে পরিস্কার পানিতে বিচিগুলো রান্নার জন্যে চড়িয়ে দিন।\n\n
            লক্ষ্য রাখবেন বিচিগুলো যেন পুরোপুরি সেদ্ধ হয়। প্রচুর পরিমাণ পানি বা পানীয় পান করুন। যেসব খাবার বা স্ন্যাকস-কেমিষ্টি করার জন্যেফন্সুকটোজ (ফলের চিনি)
            ব্যবহার করা হয় বা সরবিটল(কৃত্তিমচিনি) ব্যবহার করা হয় সেগুলো পেট ফাঁপার জন্যে দায়ী। আস্তে আস্তে খান, খাবার পুরোপুরি চর্বনকরুন, এবং বেশি খাওয়া পরিত্যাগ করুন।
            (মনে রাখবেন যে খাবার পর পেটভরেছে এইঅনুভূতি আসতে প্রায় ২০ থেকে ৩০ মিনিট সময় লাগে।) খাবার পর হালকা হাটা চলার অভ্যাস গড়ে তুলুন।\n\n
            মধ্যম ধরনের শরীর চর্চা হজমি শক্তিকে বাড়িয়ে তোলে এবং গ্যাস দ্রুত নির্গমনে সহায়ক ভূমিকা রাখে। কার্বোনেটেড পানীয় (যেমন কোকা কোলা, পেপসি ইত্যাদি), চুইং গাম,
            এবং স্ট্র দিয়ে সিপ করে করে পান করার অভ্যাসত্যাগ করুন। এগুলোর প্রত্যেকটিই আপনার পাকþহলিতে গ্যাসের পরিমাণ বৃদ্ধি করে। আমার একটি কথা মনোযোগ দিয়ে খেয়াল করুন,\n
            অসুস্থ বোধ করলে যেটি সবচেয়ে দরকারি সেটি হল ডাক্তারের কাছে যাওয়া। by তাশফীন হাসান

        </item>
        <item>
            অতিরিক্ত

লবণ গ্রহণে নানা ধরনের স্বাস্থ্যগত সমস্যা হয়। লবণের আরেক নাম সোডিয়াম ক্লোরাইড। লবণের সোডিয়াম স্বাস্থ্যের জন্য ক্ষতিকর।
            উচ্চ লবণযুক্ত খাবার গ্রহণ করার ফলে রক্তচাপ ধীরে ধীরে বাড়তে থাকে এবং উচ্চ রক্তচাপ হয়ে থাকে। উচ্চ রক্তচাপ হূদরোগ, স্ট্রোক এবং কিডনি রোগের একটি প্রধান কারণ।
            হূদরোগ এবং স্ট্রোক সমগ্র বিশ্বে সবচেয়ে বড় ঘাতক ব্যাধি। বিশ্বে প্রতি বছর ১ কোটি ৭১ লাখ লোক এই রোগে মারা যায়। \n\n

\n\n
বিশ্বায়নের এই যুগে অনেক প্রকার খাদ্যের মধ্যে লবণ অধিক মাত্রায় ব্যবহার করা হয়।\n\n
            জনসাধারণের মাঝে অধিক লবণ গ্রহণের ক্ষতিকারক দিক এবং ঝুঁকির ব্যাপারে সচেতনতা বৃদ্ধির লক্ষ্যে World Action on Salt
            and Health (WASH) এর উদ্যোগে সমগ্র বিশ্বে ২০১৩ সালের মার্চ মাসের ১১ হতে ১৭ মার্চ তারিখ পর্যন্ত World Salt Awareness Week বা বিশ্ব লবণ
            সচেতনতা সপ্তাহ উদযাপিত হচ্ছে। বিশ্বের অন্যান্য দেশের সাথে হাইপারটেনশন কমিটি অব ন্যাশনাল হার্ট ফাউন্ডেশন অব বাংলাদেশ
            নানাবিধ আয়োজনের মাধ্যমে এই সপ্তাহটি যথাযোগ্য মর্যাদায় পালন করছে। বিশ্ব লবণ সচেতনতা সপ্তাহের এবারের প্রতিপাদ্য বিষয় এর বাংলা করা হয়েছে খাবারে লবণের পরিমাণ কমান।\n\n

অধিক লবণ গ্রহণের কুফল:\n\n

উচ্চ রক্তচাপ :\n\n

উচ্চ রক্তচাপ একটি নিরব ঘাতক ব্যাধি। বাংলাদেশে এক চতুর্থাংশ মানুষ উচ্চ রক্তচাপে ভোগে। হূদরোগ, স্ট্রোক, কিডনি রোগ, পক্ষাঘাত, অন্ধত্ব সহ নানাবিধ জটিল অসুখের জন্য
            উচ্চ রক্তচাপ একটা মারাত্মক রিস্ক ফ্যাক্টর বা ঝুঁকিপূর্ণ উপাদান। উচ্চ রক্তচাপ হওয়ার একটি গুরুত্বপূর্ণ কারণ অধিক লবণ গ্রহণ। বিশ্বের যে সব জনগোষ্ঠী লবণ কম খায় তাদের শতকরা ৮০
            ভাগের উচ্চ রক্তচাপ থাকে না। \n\n

উচ্চ রক্তচাপ রোগীদের মধ্যে এক তৃতীয়াংশ অধিক লবণ গ্রহণের ফলে উচ্চ রক্তচাপে আক্রান্ত হয়ে থাকে।
            লবণ কম গ্রহণ করলে রক্তচাপ কম হয় এবং হূদরোগ ও স্ট্রোকের ঝুঁকি কমে। দীর্ঘদিন যাবত লবণ কম গ্রহণ করলে তা বৃদ্ধ বয়সে উচ্চ রক্তচাপে আক্রান্ত হওয়ার প্রবণতা
            প্রতিরোধে সহায়তা করে। চিকিত্সক বা স্বাস্থ্যকর্মীর কাছ থেকে নিয়মিত রক্তচাপ মাপা প্রয়োজন। হূদরোগ এবং স্ট্রোক\n\n

\n\n

প্রাপ্তবয়স্কদের শারীরিক অক্ষমতা এবং পক্ষাঘাতে আক্রান্ত হওয়ার সবচেয়ে বড় কারণ স্ট্রোক এবং হূদরোগ। উচ্চ রক্তচাপের কারণে শতকরা ৪৯
            ভাগের করোনারী হূদরোগ এবং ৬৪ ভাগের স্ট্রোক হয়ে থাকে। অনিয়ন্ত্রিত উচ্চ রক্তচাপের ফলে হার্ট ফেইলিয়র হতে পারে যা হার্টের কার্যক্ষমতা হরাস করে। \n\n

            অতিরিক্ত লবণ গ্রহণের ফলে আমাদের রক্তচাপ বৃদ্ধি পাওয়ায় স্ট্রোক, হার্ট অ্যাটাক, কিডনি ফেইলিয়র এবং হার্ট ফেইলিয়রের ঝুঁকি বেড়ে যায়। লবণ কম গ্রহণ উচ্চ রক্তচাপ
            প্রতিরোধ সাহায্য করে, ফলশ্রুতিতে হার্ট অ্যাটাক এবং হার্ট ফেইলিয়রের ঝুঁকি কমে।\n\n

অন্যান্য স্বাস্থ্যগত অবস্থা:\n

উচ্চ লবণযুক্ত খাবার গ্রহণ করলে পাকস্থলীর ক্যান্সার অথবা কিডনি রোগ হওয়ার সম্ভাবনা বাড়ে। অধিক লবণ গ্রহণের ফলে পাকস্থলীর ত্বক ক্ষতিগ্রস্থ হয়।
            ফলশ্রুতিতে Helicobacter Pzlori নামে এক ব্যাকটেরিয়া দ্ব্বারা ক্ষতিগ্রস্থ হতে পারে; যার দরুণ পাকস্থলীর আলসার এবং পাকস্থলীর ক্যান্সার হয়।
            মূত্রের এবং হাড়ের ক্যালসিয়ামের পরিমাণ নিয়ন্ত্রণে লবণ গ্রহণের উল্লেখযোগ্য ভূমিকা রয়েছে। হাড়ের কর্মক্ষমতার জন্য ক্যালসিয়াম অপরিহার্য উপাদান। \n\n
            অতিরিক্ত লবণ গ্রহণ প্রস্রাবের মাধ্যমে ক্যালসিয়াম নির্গমণ বাড়িয়ে দেয়। ফলে আমাদের হাড়ের ক্যালসিয়াম ক্ষয়ে হাড় পাতলা হয়ে যায় যাকে অস্টিওপোরোসিস বলে।
            বয়স বাড়ার সাথে সাথে এই পাতলা হাড়গুলোর ভঙ্গুরতা বৃদ্ধি পায়, যা জোড়া লাগতে অনেক সময় লাগে। এছাড়া অধিক লবণ গ্রহণে শারীরিক স্থূলতা এবং স্মৃতিবিভ্রাট এর ঝুঁকি বাড়ে।
        </item>
    </string-array>
</resources>