<resources>
    <string name="app_name">Better Nutrition</string>
    <string name="title_activity_signup">Sign in</string>
    <string name="prompt_email">Email</string>
    <string name="prompt_password">Password</string>
    <string name="action_sign_in">Sign in or register</string>
    <string name="action_sign_in_short">Sign in</string>
    <string name="welcome">"Welcome !"</string>
    <string name="invalid_username">Not a valid username</string>
    <string name="invalid_password">Password must be >5 characters</string>
    <string name="login_failed">"Login failed"</string>
    <string name="_18_5_25_kg_m2">18.5 – 25 kg/m2</string>
    <string name="normal_bmi_range">সাধারণ বিএমআই পরিসীমা:</string>


    <string name="notification_text"> reminder to drink a cup of water</string>
    <string name="notification_string">Water Reminder</string>
    <string name="reminders_title">Reminders</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="text_button_calculate">Calculate</string>
    <string name="text_button_exit">Exit</string>
    <string name="default_show_result"> </string>
    <string name="default_show_bmi"> Enter weight (kg) and height (m) </string>

    <string name="text_label_kg">kg</string>
    <string name="text_label_m">m</string>
    <string name="your_score">Your Score</string>

    <string name="content_button_calculate">Calculate your BMI</string>
    <string name="content_button_exit">Exit application</string>
    <string name="content_show_result"> </string>
    <string name="content_show_bmi"> </string>
    <string name="content_user_answer">Key your weight as Kg</string>


    <string name="all">সকল পোষ্ট</string>
    <string name="one">রোগ ও পথ্য</string>
    <string name="two">খাদ্য ও পুষ্টি</string>
    <string name="three">নিউট্রিশনাল মেডিসিন</string>
    <string name="four">মা ও শিশু</string>
    <string name="five">যোগ ও ব্যায়াম</string>
    <string name="Nutritionist">পরিচিতি</string>
    <string name="Social">সামাজিক পোস্ট</string>


    <string-array name="category">
        <item>নিউট্রিশন</item>
        <item>আয়ুর্বেদিক</item>
        <item>হোমিওপ্যাথি</item>
        <item>বাংলা সাহিত্য</item>
        <item>ইংরেজি সাহিত্য</item>
    </string-array>
    //new bmi
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="bmi">বি এম আই</string>
    <string name="wt">আপনার ওজন দিন</string>
    <string name="ht">আপনার উচ্চতা(ফিট) </string>
    <string name="res">বি এম আই:</string>
    <string name="status">স্ট্যাটাস:</string>
    <string name="normal">
সাধারণ</string>
    <string name="weak">দুর্বল</string>


    <string name="Obesity">স্থূলতা</string>


    <string name="diebetis_diet">
       \t ডায়াবেটিস আক্রান্তের জন্য ডায়েট\n\n
কী খাবেন :\n\n
•    পর্যাপ্ত পরিমাণে পানি পান\n
•    খাদ্য তালিকায় অন্তত তিন ধরনের তাজা সবজি থাকতে হবে\n
•    প্রতিদিন একই সময়ে খাবার খান\n
•    কম ফ্যাটযুক্ত দুধ পান করুন\n
•    প্রতিদিন কম করে ২০-২৫ গ্রাম কাঁচা পেঁয়াজ খান\n
•    খানিকটা দারুচিনি খেতে পারেন\n
•    নিয়মিত পরিমাণমতো তাজা ফল খেতে হবে\n
•    মনে রাখতে হবে যতটা সম্ভব হারবাল চা পান করতে হবে, ক্যাফেইন চায়ের পরিবর্তে।\n\n


খাবেন না বা কম খাবেন :\n
•    কখনও বেশি পরিমাণে খাওয়া চলবে না\n
•    যেসব খাদ্য বা পানীয়তে চিনির পরিমাণ বেশি থাকে সেসব বর্জন করতে হবে\n
•    কাঁচা লবণ নয়\n
•    বেশি ভাজা ও তৈলাক্ত খাবার খাওয়া যাবে না\n
•    প্রতিদিন দু কাপের বেশি চা বা কফি\n\n
•    দুধ খেতে হলে ফ্যাট কমিয়ে খেতে হবে\n
•    পনির খেতে হবে ফ্যাট ছাড়া\n
•    ভাত, আলু, কলা এবং গাজর রক্তে চিনির পরিমাণ বাড়ায়। সুতরাং যত কম খাবেন, তত ভালো।\n

ডায়াবেটিসে আক্রান্ত হন তাহলে এগুলো তো অবশ্যই পালনীয়। খাবারের সঙ্গে সঙ্গে চিকিৎসকের পরামর্শমতো ব্যায়াম করুন ও ওষুধ খান।

    </string>


    <string name="fishkata">

        মাছের কাঁটা গলায় ফুটেছে? পেনিক না করে ট্রাই করুন সহজ এই ঘরোয়া উপায়\n\n
By ইন্দ্রাণী মুখার্জ্জী \n\n
মাছে-ভাতে বাঙালি, তাই খাবার সময়ে পাতে এক টুকরো মাছ না পড়লে খাওয়াটা যেন ঠিক সম্পূর্ণ হয় না। তবে মাছ খেতে অনেকেই ভয় পান বিশেষত কাঁটা বেছে খাওয়ার জন্য। অনেকেই এমন রয়েছেন যাঁরা কাঁটা বেছে মাছ খেতে পারেন না। আবার এমন অনেকেই রয়েছেন, যাঁদের মাছ খাওয়ার সময়ে গলায় কাঁটা বিঁধে যাওয়র অভিজ্ঞতা ভয়াবহ।\n\n
বিশেষত ইলিশ, বাটা, চারাপোনা বা ফ্যাসা জাতীয় মাছের কাঁটা এতটাই সুক্ষ্ম হয় যে, অনেকসময়ে সাবধানতা অবলম্বন করলেও গলায় মাছের কাঁটা বিঁধে যাওয়ার একটা সম্ভাবনা থেকেই যায়।\n\n
যদি মাছের কাঁটা গলায় বিঁধে যায়, তাহলে বেশি ভয় পাওয়ার কোনও প্রয়োজন নেই। এখন আমি এমন কয়েকটি ঘরোয়া টোটকার কথা বলব, যা মেনে চললে, গলায় মাছের কাঁটা ফোটার হাত থেকে মুক্তি পাবেন সহজেই। জেনে নিন সেগুলি কী কী-\n\n
১. শুকনো সাদা ভাত\n\n

•	অনেকেই হয়তো এই টোটকাটা জানেন, কিন্তু যাঁরা জানেন না তাঁদের জন্য আরও একবার বলি।
•	তা হল সাদা ভাত খানিকটা নিয়ে তা ছোট ছোট বলের আকারে বানিয়ে নিন।
•	এবার সেই বলগুলি না চিবিয়ে আস্তে আস্তে গিলে নেওয়ার চেষ্টা করুন।
•	এই পদ্ধতি মেনে চললে, সঙ্গে সঙ্গে না হলেও খানিকক্ষণ পরে কিন্তু গলায় বিঁধে থাকা কাঁটা সহজেই বেরিয়ে আসবে।\n\n
২. নুন জল
•	গলায় কাঁটা ফুটলে অনেকেই হয়তো ঢগঢগ করে জল খেয়ে নেন এই ভেবেই যে, জলের সঙ্গে কাঁটা নরম হয়ে বেরিয়ে যাবে।
•	কিন্তু শুধু জল পান করলেই হবে না, জলের সঙ্গে সামান্য পরিমাণে নুন মিশিয়ে নিন, দেখবেন কাঁটা নরম হয়ে গিয়ে নেমে গিয়েছে।\n\n
•	তবে সেক্ষেত্রে জলটা ঈষদ উষ্ণ হলে খুব ভাল হয়।
৩. কলা\n\n

•	গলায় কাঁটা ফুটলে তা বের করার এ এক প্রাচীন টোটকা, যা মা-দিদিমার আমল থেকে চলে আসছে।
•	তবে পাকা কলা যতটা সম্ভব না চিবিয়ে গিলে খাওয়ার চেষ্টা করুন, এতে করে বিঁধে থাকা কাঁটা কলার সঙ্গে সহজে নীচে নেমে যাবে।\n\n
৪. লেবুর রস\n\n
•	লেবুর রস কিন্তু খুব সহজেই গলা থেকে মাছের কাঁটা নরম করে ফেলতে সাহায্য করে।
•	উপকার পেতে এক টুকরো পাতিলেবুর রসের সঙ্গে একটুখানি নুন মিশিয়ে নিন।
•	এবার সেই নুন আর লেবুর মিশ্রণ খেয়ে নিন।
•	লেবুর মধ্যে থাকা অ্যাসিড মাছের কাঁটা নরম করে দিতে সাহায্য করে।\n\n
৫. ভিনিগার\n\n
•	লেবুর পরিবর্তে আর যে জিনিসটি গলায় বিঁধে থাকা মাছের কাঁটা বের করে দিতে সাহায্য করে, তা হল ভিনিগার।
•	জলের সঙ্গে সামান্য পরিমাণ ভিনিগার মিশিয়ে নিয়েও খেতে পারেন।
•	এটি অনেকটা লেবুর মতোই কাজ করে।
•	তবে খুব ভাল হয় যদি এক চামচ ভিনিগার গিলে খেতে পারেন।\n\n
৬. অলিভ অয়েল\n\n
•	অলিভ অয়েল মাছের কাঁটা বের করার এক আধুনিক পদ্ধতি।
•	আজকাল প্রায় সকলেই মোটামোটি স্বাস্থ্য সচেতন। তাই অলিভ অয়েলে রান্না অনেকেই করে থাকেন।
•	বিশেষজ্ঞরা বলেন অলিভ অয়েল স্যালাডে মিশিয়েও খাওয়া যায়। তাই অলিভ অয়েল কাঁচা খেলে ক্ষতি নেই।\n\n
•	যদি অসাবধানতায় গলায় মাছের কাঁটা ফুটে যায়, তাহলে এক চামচ অলিভ অয়েল খেয়ে নিন, দেখবেন খুব সহজেই গলা থেকে মাছের কাঁটা নেমে যাবে।\n\n
৭. কোক জাতীয় পানীয়\n\n
•	এটা একটা আধুনিক পদ্ধতি, যার সাহায্যে গলা থেকে মাছের কাঁটা খুব সহজেই বেরিয়ে আসতে পারে।
•	সেক্ষেত্রে গলায় যদি মাছের কাঁটা বিঁধে যায় তাহলে এক গ্লাস কোক খেয়ে নিন।
•	এতে করে গলায় বিঁধে থাকা কাঁটা খুব সহজেই বেরিয়ে যাবে।\n\n
বিশেষ কয়েকটি বিষয় খেয়াল রাখবেন\n\n
•	যে বিষয়টা না বললেই নয়, তা হল গলায় কাঁটা বিঁধে গেলে গলায় আঙুল ঢুকিয়ে খোঁচানোর চেষ্টা করবেন না।\n\n
•	সেরকম হলে খুব জোরে দু-একবার কাশুন।\n
•	কাশির ফলে অনেক সময় গলায় বিঁধে যাওয়া কাঁটা উল্টো দিকে অর্থাৎ মুখের দিকে উঠে আসতে পারে।\n
•	যদি কোন কিছুতেই কাঁটা গলা থেকে নামানো না যায়, তাহলে সময় নষ্ট না করে বরং ডাক্তারের কাছে দেখিয়ে নেওয়া বেশি বুদ্ধিমানের মত কাজ হবে।

    </string>


    <string name="vitamina">
        \t\tভিটামিন-এ\t\n\n


প্রতিদিনের খাদ্যে কার্বোহাইড্রেট প্রোটিন ও ফ্যাট জাতীয় মৌল ছাড়াও আরো কিছু এলিমেন্ট আছে যা অল্পমাত্রায় শরীরে প্রয়োজন। \n\n
        আর এর অভাব জনিত কারণেই আমাদের দেহ রোগাক্রান্ত হয়ে পড়ে। বিজ্ঞানী হপকিংস “অত্যাবশ্যক সহায়ক খাদ্য উপাদান” বলে এগুলো কে অভিহিত করেন।
        ১৯১২ সালে বিজ্ঞানী ক্যাসিমির ফাঙ্ক, এলিমেন্ট গুলির নামকরন করেন “ভিটামিন”।\n\n



ভিটামিন এর বৈশিষ্ট্য:\n\n

১. খুব অল্প মাত্রায় আমাদের দেহে এটা প্রয়োজন\n

২.ভিটামিন প্রাণীদেহের অর্গানিক ক্যাটালাইস্ট\n

৩.ম্যাক্সিমাম ভিটামিন কো-এনজাইম রূপে উৎসেচক এর সঙ্গে সঙ্গবদ্ধ হয়ে ক্রিয়া করে।\n

৪.বেশিরভাগ ভিটামিন মেটাবলিজম-এ ড্যামেজ হলেও পাচন ক্রিয়া এর ওপর কোন প্রভাব সৃষ্টি করতে পারে না।\n

৫.উদ্ভিদ, সংশ্লেষণ এর মাধ্যমে অধিকাংশ ভিটামিন উৎপন্ন করে, কয়েকটি ভিটামিন যেমন ভিটামিন এ, ভিটামিন ডি, ভিটামিন বি-টুয়েলভ, ভিটামিন কে, যা সাধারণতঃ প্রাণীদেহেই সংশ্লেষিত হয়।\n

৬.কিছু কিছু ভিটামিন দেহের মধ্যেই স্টোর করা থাকে।\n
দেহে ভিটামিনের অভাব ঘটলে তাকে বিজ্ঞানের ভাষায় আভিটামিনোসিস বলে।\n

প্রয়োজনের তুলনায় আমাদের শরীরে ভিটামিন কম থাকলে তাকে হাইপোভিটামিনোসিস বলে অভিহিত করা হয়।\n\n



দেহের মধ্যে সঞ্চিত ভিটামিন সমূহ\n\n
১.প্রো ভিটামিনঃ\n

প্রো ভিটামিন এমন একটি ভিটামিন যা যৌগ থেকে সংশ্লেষিত হয়। আর ওই যৌগ গুলিকেই প্রো-ভিটামিন বলে। ভিটামিন এ এর প্রো ভিটামিন হল বিটা ক্যারোটিন।\n

২.অ্যান্টি ভিটামিনঃ\n

আমাদের শরীরে যে যৌগ গুলি ভিটামিনের কাজে বাধার সৃষ্টি করে সেই যৌগগুলোকে অ্যান্টি ভিটামিন বলে। \nপাইরিথিয়ামিন, ভিটামিন বি-ওয়ান এর অ্যান্টি ভিটামিন হিসেবে কাজ করে।\n

৩.সিউডো ভিটামিনঃ\n

প্রাণীদেহের যে জৈব যৌগ গুলি ভিটামিন-এর পরিপূরক, কিন্তু কাজের দিক থেকে ভিটামিনের সমগুন নয়। মিথাইল কোবালামিন, ভিটামিন বি টুয়েলভএর সিউডো ভিটামিন।\n\n

ভিটামিনের উৎস, কাজ ও অভাবজনিত রোগঃ\n
ভিটামিন-এ\n
ভিটামিনের উৎসঃউদ্ভিদ এবং প্রাণী উভয়-এই ভিটামিন উৎপন্ন করে।\n
উদ্ভিদ উৎসঃ বাঁধাকপি, গাজর, সবুজ শাকসবজি, পেঁপে, পালং শাক, পাকা আম ইত্যাদি হল ভিটামিনের উদ্ভিজ্জ উৎস।\n

প্রাণিজ উৎসঃ কিছু কিছু মাছের যকৃত নিঃসৃত তেল যেমন হেলি বার্ড, হাঙ্গর ইত্যাদি, ডিমের কুসুম, দুধ, মাখন হল ভিটামিন এর প্রাণিজ উৎস।




    </string>


    <string name="h_it">
       আইটি পেশাদারদের জন্য স্বাস্থ্য পরামর্শ\n\n
1. দিনটির একটি স্বাস্থ্যকর সূচনা করুন\n
         2. অহেতুক স্ন্যাকিং এড়ান\n
         ৩. স্বাস্থ্যকর স্ন্যাক্স বেছে নিন\n

৪. আপনার তরল গ্রহণ বাড়ান \n
         ৫. শ্বাস প্রশ্বাস ব্যায়াম। \n
         6. ডেস্ক অনুশীলন।\n

7. আরও শারীরিক কাজ।\n
         8. পর্যাপ্ত ঘুম।\n
         9. সময় বন্ধ করুন।
    </string>
    <string name="h_women">

       মহিলা স্বাস্থ্য পরামর্শ\n
       ১. ভিটামিনগুলি অত্যাবশ্যক: একদিনে মাল্টিভিট ট্যাবলেটটি দূরে রাখে তবে নিশ্চিত হয়ে নিন যে এতে কমপক্ষে ২০০ মেগা ফলিক অ্যাসিড রয়েছে\n
       ২. কখনও পিঠে ব্যথার উপরে ঘুমোবেন না: কখনও কখনও পিঠে ব্যথা নেওয়ার জন্য ঘুমানোর পরামর্শ দেওয়া হয় না \n

       ৩. আপনার ত্বকের যত্ন নিন sum সবসময় গ্রীষ্মের সময় সান স্ক্রিন লোশন পরেন \n

        4. মাছের তেল পুরো শরীরের জন্য উপকারী \n
        5.Dr. অভিনব বলেছেন। ক্যালোরি, চিনি, লবণ এবং চর্বিযুক্ত খাবার এবং পানীয়গুলি এড়িয়ে চলুন \n
         পুরো শস্য এবং উচ্চ আঁশযুক্ত খাবার খান এবং মাংস, মাছ এবং হাঁস-মুরগীর লিনার কাট বেছে নিন\n
       6. আপনার ডায়েটে স্বল্প ফ্যাটযুক্ত দুগ্ধজাত পণ্য অন্তর্ভুক্ত করুন \n
        আপনার বয়সের উপর নির্ভর করে অস্টিওপোরোসিস এড়াতে আপনার দৈনিক 800 থেকে 1,500 মিলিগ্রাম cal ক্যালসিয়ামের প্রয়োজন \n
        America. আমেরিকার মহিলাদের মধ্যে হৃদরোগ মৃত্যুর সর্বাধিক কারণ,\n তবে প্রচুর ব্যায়াম আপনার হৃদয়কে সুস্থ রাখতে সহায়তা করতে পারে।\n
       ৮. সিগারেট এবং ধূমপান করা লোকদের থেকে দূরে থাকুন \ drugs ড্রাগগুলি ব্যবহার করবেন না। আপনি যদি অ্যালকোহল পান করেন তবে তা পরিমিতভাবে করুন \n
         তার জীবনের কোন পর্যায়ে যেতে পারে তা বিবেচনা না করেই মা, দাদী, একজন মহিলা প্রায়শই অনেক টুপি পরে থাকেন  চাপ এবং চাপের সাথে।\n
         সূর্যের ক্ষতিকারক রশ্মিগুলির অতিরিক্ত এক্সপোজার ত্বকের ক্যান্সার সৃষ্টি করতে পারে যা মারাত্মক হতে পারে\n
        9. স্তন ক্যান্সারের জন্য পরীক্ষা করুন। । \nআমেরিকান ক্যান্সার সোসাইটি আর মহিলাদের জন্য মাসিক স্তন স্ব-পরীক্ষার পরামর্শ দেয় না।
    </string>


    <string name="Nu_todler">
         টুডলারের জন্য টিপস \n\n
আরও ফল এবং সবজি পরিবেশন করুন।\n
ঘুমের সময় বাড়িয়ে দিন \n
  ক্ষুধা এবং ক্ষুধামন্দা যথেষ্ট পরিমাণে পরিবর্তিত হতে পারে \n
আপনার শিশুকে স্তন খাওয়ান \n
পরিবার হিসাবে অনুশীলন করুন \n
জীবাণু ছড়ানোর বিরুদ্ধে রক্ষা করুন \n
সেকেন্ডহ্যান্ডের ধোঁয়া ছাড়ুন \n
আপনার শিশু বিশেষজ্ঞকে চাপ দিবেন না।

    </string>

    <string name="chikonmota">

চিকন স্বাস্থ্য মোটা করার উপায়, অসাধারণ ৭টি টিপস্\n\n
        নিয়মিত বেশি বেশি পুষ্টিকর খাবার খেতে হবে। একটা নির্দিষ্ট সময় ধরে, রুটিন করে খাবেন। যখন মন চাইলো আর খেলেন সেই অভ্যাস পরিবর্তন করতে হবে।\n সকালে ঘুম থেকে উঠে এক ঘন্টার মধ্যে সকালের নাস্তা শেষ করুন।
বেশি বেশি ভাত অথবা রুটি খাবেন। প্রতিবেলা ভাতের সাথে প্রচুর পরিমানে আলু তরকারি হিসেবে খেলে ভাল ফলাফল পাবেন। সাথে ডালও রাখবেন।\n
সকালের বেলায় ২টি সিদ্ধ ডিম খাবেন। ডিমে প্রচুর আমিষ থাকে যা আপনাকে দ্রুত মোটা হতে সাহায্য করবে।\n
দুপুর এবং রাতের খাবারে ভাতের সাথে বেশি করে মাছ অথবা মাংস, খাবেন। খাওয়া শেষে ২টা কলা খেয়ে নিতে পারেন। কলা মোটা হতে ভাল সাহায্য করে।\n
বিকালের নাস্তাতে বাদাম, ছোলা বা কলাই জাতীয় খাবার খাবেন। যদি প্রতিদিন একই খাবার খেতে মন না চায়, তাহলে একেক দিন একেক খাবার খাবেন।\n
রাতে ঠিক মত ঘুমাতে হবে, তাহলে আপনি তাড়াতাড়ি আপনার স্বাস্থ্য মোটা করতে পারবেন। না ঘুমাতে পারলে আপনার শরীর ক্যালরী ধরে রাখতে পারে না। রাতে তাড়াতাড়ি খাওয়া শেষ করুন এবং তাড়াতাড়ি ঘুমিয়ে পড়ুন।\n
প্রচুর মিষ্টি জাতীয় ফল খান। মিষ্টি জাতীয় ফলে প্রচুর ক্যালরি পাওয়া যায়। তাই প্রতিদিন ফল এবং ফলের রস খান। ফলের তৈরি বিভিন্ন সিরাপ, জ্যাম, জ্যালি খান এতে প্রচুর চিনি আছে যা আপনার স্বাস্থ্য মোটা করবে।\n
টেনশনমুক্ত থাকুন। নিয়মিত ব্যায়াম করুন। ব্যায়াম করলে ক্ষুধা বেড়ে যায় টেনশন দূর করে। ফলে বেশি বেশি খাবার খাওয়ার আগ্রহ জাগবে।\n
সফ্ট ড্রিংকস্ এবং ফ্যাটি খাবার খেলে স্বাস্থ্য মোটা হয়। কারণ এতে শরীরে কার্বোহাইড্রেট, প্রোটিন এবং ফ্যাট জমে। যখন ফ্যাটি ফুডস্ খাবেন, তখন পানি পান করুন; সফ্ট ড্রিংকস্ নয়।
    </string>
    <string name="khabartips">
        \t\tপুষ্টিকর খাবার\t\n\n

দৈহিক শক্তি ও খাদ্যাভ্যাসের মধ্যে একটি নিবিড় সম্পর্ক রয়েছে। বর্তমান যুগে দৈহিক শক্তি বৃদ্ধির জন্য প্রাকৃতিক খাদ্যই অনেক বেশি কার্যকরী হিসেবে বিবেচিত হয়। \n
        শরীরে শক্তি বৃদ্ধির জন্য পুষ্টিকর খাবারের কোন বিকল্প নেই, নিয়মিত পুষ্টিকর খাবার খেয়ে গেলেই শরীরে  দ্রুত শক্তি পাওয়া যায়। তাই দৈনন্দিন খাবারের প্রতি পূর্ণ মনোযোগী হওয়া জরুরি।\n
        শরিরে দ্রুত শক্তি বৃদ্ধির জন্য প্রতিদিনের খাদ্য তালিকায় পুষ্টিকর খাবার হিসাবে দুধ, ডিম, মাছ, মাংশ, কলা, ছোলা, তাজা ফল, শাকসবজি রাখতে পারেন। \n
        আসুন বিস্তারিত ভাবে জেনে নেয়া যাক দৈহিক শক্তি বৃদ্ধি করে যে খাবার গুলি।\n




ডিম অধিক প্রোটিন প্রদানকারী খাবার। দৈহিক দুর্বলতা দূর করতে ডিম বিশেষ ভূমিকা পালন করে।\n
        এর ভিটামিন বি১২ খাবারবে শক্তিতে রূপান্তরিত করতে সাহায্য করে। সপ্তাহে অন্তত ৩-৪ টি করে ডিম খান, এতে আপনার দুর্বলতার সমাধান হবে।\n

দুধ\n
দুধ এবং দুগ্ধ জাতীয় খাবারে প্রচুর পরিমাণে প্রোটিন এবং প্রাণিজ-ফ্যাট আছে যা দ্রুত দৈহিক শক্তির উন্নতি ঘটায়। যেমন, খাঁটি দুধ, দুধের সর, মাখন ইত্যাদি।\n



মধু\n
হাজারো গুণে ভরা মধুতে গুকোজ ও ফ্রুকটোজ আছে যা শরীরে শক্তি যোগায়। দৈহিক দুর্বলতার সমাধানে মধুর গুণের কথা সবারই কম-বেশি জানা। তাই দৈহিক শক্তি বাড়াতে প্রতি দিন পরিমাণ মত মধু খেতে পারেন।\n

বাদাম\n
বাদামে এর মধ্যে রয়েছে ভিটামিন ও মিনারেল। বাদাম অত্যন্ত স্বাস্থ্যকর, এটি কোলেস্টেরল কমায়। এ ছাড়া এর রয়েছে আরো অনেক গুণ। \n
        প্রতিদিন ১৫ থেকে ২০ গ্রাম বাদাম খেলে দেহের গুরুত্বপূর্ণ ভিটামিন, মিনারেল এবং সারা দিনের শক্তির জোগান দিতে পারে।

খেজুর ও কিশমিশ\n
খেজুর ও কিশমিশ খেলে দ্রুত দেহের শক্তি বৃদ্ধি পায়। কারণ এতে রয়েছে প্রচুর পরিমাণ শর্করা যা দেহের শক্তি বৃদ্ধি করে।\n

কলা\n
কলার রয়েছে ভিটামিন এ, বি, সি ও পটাশিয়াম। ভিটামিন বি ও পটাশিয়াম দৈহিক শক্তি বাড়ায়। তাছাড়া কলায় রয়েছে প্রচুর পরিমাণ শর্করা যা দেহের শক্তি বৃদ্ধি করে। ফলে ক্লান্তি দূর হয়।\n

গরুর মাংস\n
গরুর মাংসে প্রচুর জিঙ্ক থাকে। তাই দৈহিক শক্তি বাড়াতে কম ফ্যাটযুক্ত গরুর মাংস খান।\n

কফি\n
কফি দৈহিক শক্তি বাড়াতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রাখে। কফিতে যে ক্যাফেইন থাকে তা শক্তি বাড়ার জন্য গুরুত্বপূর্ণ।\n

চকলেট\n
চকলেটে রয়েছে ফেনিলেথিলামিন ও সেরোটোনিন নামক উপাদান যা আমাদের দেহে শক্তির মাত্রা বাড়াতে সহায়ক।\n

ভিটামিন সি জাতীয় ফল\n
স্বাস্থ্য ভালো রাখতে চাইলে প্রতিদিন খাবার তালিকায় রাখুন ভিটামিন সি যুক্ত রঙিন ফলমূল যেমন আঙ্গুর, কমলা লেবু, তরমুজ, পিচ ইত্যাদি। এই ফল গুলি দৈহিক শক্তি বৃদ্ধির জন্য অত্যন্ত উপকারী।\n

আমাদের হাতের কাছেই এই খাবার গুলি রয়েছে যা দৈহিক দুর্বলতাকে দ্রুত দূর করে আপনাকে করে তুলবে প্রাণবন্ত। তাই আজে বাজে খাবার খেয়ে শরীরের ক্ষতি না করে উপরিউক্ত খাবার খাওয়ার অভ্যাস করুন।
    </string>


    <string name="physical_one">
    শারীরিক দুর্বলতা ও ক্লান্তি দূর করতে কি করবেন\n\n
    সকাল সকাল ঘুম থেকে উঠে পড়ুন:\n\n
সকাল সকাল বিছানা ছাড়ার অভ্যাস করতে হবে। বেশি সময় বিছানায় থাকাটাও শারীরিক দুর্বলতার কারণ। সকাল ৮-৯ টায় সূর্যের আলোর মধ্যে যাওয়ার চেষ্টা করুন।
    এতে করে দেহে ভিটামিন ডি পৌঁছায় যা আমাদের দেহের হাড়ের গঠন সুগঠিত করার পাশাপাশি আমাদের শারীরিক দুর্বলতা কাটাতে সহায়তা করে।\n

কাজের ফাঁকে বিশ্রাম নেওয়া:\n\n
কাজের ফাঁকে কিছুটা সময় বিশ্রাম নেয়ার অভ্যাস গড়ে তুলতে হবে। এতে দেহের কোষগুলোকে তরতাজা করে তোলে। বিশ্রাম হারিয়ে যাওয়া শক্তি আবারো ফিরিয়ে নিয়ে আসে। আমাদের শারীরিক দুর্বলতাও কেটে যায়।\n\n



পর্যাপ্ত পানি পান করুন:\n\n
শরীরে পানির অভাব হলে আমরা শারীরিকভাবে প্রচণ্ড দুর্বল হয়ে যাই। তাই নিয়মিত পর্যাপ্ত পরিমাণে পানি পান করা উচিৎ সকলের। দেহ হাইড্রাইট থাকলে শারীরিক দুর্বলতার সমস্যা কেটে যায় একেবারে।\n

এনার্জি সমৃদ্ধ খাবার গ্রহন করুন:\n\n
শারীরিকভাবে দুর্বল হয়ে পড়লে তাৎক্ষণিক ভাবে শক্তিসমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিৎ যা দেহে শক্তি ফিরিয়ে দেবে। যেমন- বাদাম, কলাই, কমলা এবং মিষ্টি জাতীয় খাবার। এতে করে শারীরিক দুর্বলতাকে কাটিয়ে উঠা সম্ভব।\n

পর্যাপ্ত ব্যায়াম করা:\n\n
প্রতিদিন সকালে হালকা ব্যায়াম করতে পারেন। হালকা ব্যায়ামে দেহের সব জায়গায় রক্ত চলাচল ঠিকভাবে বজায় থাকবে। আপনিও সুস্থ থাকবেন এবং ফিরে পাবেন দেহের হারানো শক্তি।\n

বিনোদন করুন:\n\n
বেশি চিন্তা করলে বা মনমরা হয়ে থাকলে শরীরের ক্লান্তি বেড়ে যায় এবং শারীরিক দুর্বলতা দেখা দেয়। বিনোদনের সঙ্গে থাকলে আপনি মনে যেমন আনন্দ পাবেন তেমনি ফিরে পাবেন শরীরের শক্তি।
    তাই পরিবার পরিজনের সঙ্গে থাকুন, গান শুনুন বা প্রিয় কোনো মুভি দেখে আনন্দের সঙ্গে সময় পার করুন।\n



পর্যাপ্ত পরিমাণে ঘুমান:\n\n
কারণ ঘুমের মাধ্যমে আমাদের দেহ নতুন করে শক্তি অর্জন করে। তাই ঘুমের পরিমাণ কম হলেও আমরা শারীরিকভাবে দুর্বল হয়ে যাই। তাই পর্যাপ্ত ঘুমই দূর করতে পারবে শারীরিক দুর্বলতা।

এনার্জির অভাবে কর্মক্ষমতা কমে যায় এবং শরীর ঘনঘন ক্লান্ত লাগে। ক্লান্তি কমিয়ে দিনভর কর্মক্ষম থাকতে চাইলে দৈনন্দিন জীবনে উপরে বর্ণিত নিয়ম গুলি মেনে চলুন আশা করি অনেক ভাল থাকবেন।
    by পুষ্টি বাড়ি|
</string>
    <string name="phy_two">


ব্যায়াম করেও মাসল না হওয়ার কারণ\n\n
ব্যায়াম করেও মাসল গঠন না হওয়ার বিভিন্ন কারণ থাকতে পারে।

পেশিবহুল শরীর তৈরি করা সহজ কাজ নয়। এজন্য চাই কঠোর পরিশ্রম ও অধ্যাবসায়, যা যথেষ্ট কঠিন এবং সময় সাপেক্ষ। কেউ বলবে খাদ্যাভ্যাস নিয়ন্ত্রণ করতে, কেউ আবার বলবে ‘সাপ্লিমেন্ট’ নিতে।
        তবে সেটাও যে শরীরে কাজ করবে তার নিশ্চয়তা নেই। এছাড়াও আরও কিছু বিষয় মাসল বৃদ্ধি কমিয়ে কিংবা বন্ধ করে দিতে পারে।\n\n



পেশির ক্ষয়পূরণে সুযোগ না দেওয়া:\n
        ব্যায়ামবীরদের মাঝে অনেকেই এই ভুল করেন। শরীরচর্চার প্রতি ভালোবাসা থাকাটা ভালো, তবে শরীরের সুন্দর গড়ন পেতে চাইলে পেশিকে বিশ্রাম দিতে হবে।
        ব্যায়ামের সময় মাসলের যে ক্ষয় হয়েছে তা পুরণের সুযোগ দিতে হবে। তাই ভারি ব্যায়ামের পর একদু্দিন বিশ্রাম নেওয়া দরকার। আবার প্রতিদিন সব পেশির উপর মনোযোগ দেওয়া উচিত নয়।
        একেকদিন শরীরের একেক অংশের পেশির উপর কাজ করতে হবে।\n\n

ব্যায়াম সঠিকভাবে না করা: \n
        যেকোনো ব্যায়াম সঠিকভাবে না করলে যে পেশিকে লক্ষ্য করে ব্যায়ামটি করা হচ্ছে সেই পেশিতে সঠিক প্রভাব পড়বে না। তাই ‍সাধারণ বুকডন দেওয়ার সময় কতগুলো দিতে পারছেন
        সেদিকে মনোযোগ না দিতে বরং যেকটা পারেন সঠিকভাবে করার প্রতি মনোযোগী হওয়া উচিত। বেঠিকভাবে ১০০ বুকডনেও লাভ হবে না, তার তুলনায় সঠিকভাবে ১০টা বুকডন দিতে পারলেও লাভ হবে।\n\n

প্রোটিনের অভাব: \n
        পেশি গঠনের সময়ে প্রোটিন গ্রহন করা অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ণ। ব্যায়ামের সঙ্গে সঙ্গতি রেখে শরীরকে পর্যাপ্ত প্রোটিন সরবরাহ করতে না পারলে পেশির বৃদ্ধি থমকে যাবে। কাঙ্ক্ষিত ওজনে প্রতি দুই ক
        েজির জন্য ০.৪ গ্রাম করে প্রোটিন নিতে হবে। আর ক্ষয়পূরণের পাশাপাশি পেশি গড়তে চাইলে এর মাত্রা বাড়িয়ে দিতে হবে ০.৩ গ্রাম পরিমাণ।\n\n

পর্যাপ্ত পানি পান: \n\n
        ওজন কমানো আর পেশি গঠন দুটোর জন্যই পানির প্রয়োজন। পানিশূন্যতা সকল প্রচেষ্টা পণ্ডশ্রমে পরিণত করতে যথেষ্ট।
        কারণ পর্যাপ্ত পানি না পেলে পেশির কোষ প্রোটিনকে কাজে লাগাতে পারেনা। পাশাপাশি পানিশূন্যতার কারণে খাওয়ার মাত্রা বেড়ে যায়।\n\n

পর্যাপ্ত ঘুম:\n\n
        কঠোর পরিশ্রম করার পরেও যদি শরীরে কোনো পরিবর্তন না আসে তবে হয়ত আপনার ঘুমের চাহিদা পূরণ হচ্ছে না।
        কারণ ঘুমানোর সময়ই পেশি তার ক্ষয়পুরণ করার সুযোগ পায়। তাই ঘুম পর্যাপ্ত না হলে এই প্রক্রিয়া অসম্পূর্ণ থেকে যাবে। এজন্য প্রতিদিন সাত থেকে আট ঘণ্টা ঘুম নিশ্চিত করতে হবে।


    </string>
    <string name="phy_three">


ব্যায়ামের মাত্রা\n\n
ব্যায়ামের রুটিন হতে পারে নানাভাবেই। হালকা ব্যায়াম বা ভারী ব্যায়াম, একেকজন একেকভাবে করেন। গবেষণা বলছে, একই সময়ে মিলিয়ে-মিশিয়ে ভারী আর হালকা ব্যায়াম করা হলে কিংবা ভারী
        ব্যায়াম আর বিশ্রাম হলে তা শরীরের জন্য ভালো। এতে ক্যালরি বেশি ক্ষয় সম্ভব; আবার এমনভাবে ব্যায়াম করলে নিয়মিত ব্যায়ামের ধৈর্যও রাখতে পারবেন। আসুন জেনে নিই কীভাবে
        ব্যায়ামের মাত্রা বারবার পরিবর্তন করে সব ধরনের ব্যায়াম করা যায়।\n\n

এক মিনিট হয়তো সর্বোচ্চ শক্তিতে ব্যায়াম করলেন। কিংবা গতি বাড়িয়ে দিলেন। পরের মিনিট বিশ্রাম নিন কিংবা হালকা গতিতে ব্যায়াম করুন।
        এরপরের মিনিট আবার সর্বোচ্চ শক্তিতে ব্যায়াম করলেন, তো পরের মিনিট আবার বিশ্রাম বা হালকা ব্যায়াম। এভাবে ২০ মিনিট ব্যায়াম করলে ভারী ব্যায়াম হলো ১০ মিনিট;
        কিন্তু পুরো সময়ই আপনার জন্য উপকারী। একটানা ১০ মিনিট প্রচণ্ড শক্তিতে ব্যায়াম করলে আপনি যতটা উপকার পেতেন, এই নিয়মে ব্যায়াম করলে উপকার মিলবে তার চেয়ে বেশি।\n\n

আপনার শরীরের ক্ষমতার ওপর নির্ভর করে আপনি এই বিশ্রাম বা হালকা ব্যায়ামের সময়টুকু কমাতে-বাড়াতে পারেন। প্রতিদিন এ পদ্ধতির প্রয়োগ করতে না চাইলেও সপ্তাহে এক-দুদিন এই নিয়মে ব্যায়াম করতে পারেন।
        পার্কে দৌড়ানো, ট্রেডমিলে দৌড়ানো বা ওজন তোলা, যেকোনো ব্যায়ামেই করতে পারেন এ পদ্ধতির প্রয়োগ।\n\n

এভাবে ব্যায়ামের অভ্যাস গড়ে তুললে শরীরের চর্বি ঝরার পাশাপাশি মাংসপেশি গঠন হয়। ঘুমও ভালো হয়। তবে খেয়াল রাখতে হবে, এভাবে ব্যায়ামের গতি কম-বেশি করতে গিয়ে যেন আঘাত না লাগে।
        ব্যায়ামের আগে ওয়ার্ম আপ করে নিন, ব্যায়াম শেষে কুল ডাউন করুন। এ ছাড়া যাঁদের ডায়াবেটিস, হৃদ্রোগ কিংবা শ্বাসকষ্টজনিত সমস্যা রয়েছে, তাঁরা চিকিৎসকের পরামর্শ ছাড়া এভাবে ব্যায়াম করবেন না।\n\n

ডা. রাফিয়া আলম, স্কয়ার হাসপাতাল\n
সূত্র – প্রথম আলো।\n
        </string>


    <string name="phy_5">
           শারীরিকভাবে ফিট রাখার জন্য হাঁটার কোন বিকল্প নেই। নিয়মিত হাঁটার অভ্যাস করলে শরীরের বাড়তি মেদ ঝরে যায় নিশ্চিতভাবে।
            তবে প্রতিটি বিষয়েরই যেমন নির্দিষ্ট কিছু নিয়ম রয়েছে। হাঁটাহাঁটির ক্ষেত্রেও এসব নিয়ম প্রযোজ্য। তাই হাঁটার সময় আপনাকে অবশ্যই মেনে চলতে হবে সুনির্দিষ্ট নিয়মাবলী।
            এই নিয়মাবলী মেনে চললে একদিয়ে যেমন হাঁটাতে ক্লান্তি আসবে না তেমনি অন্যদিকে হাঁটার ছন্দও থাকবে অটুট। নিয়ম করে কিভাবে হাটবে তা নিয়ে এই আয়োজন\n\n

০ ঘুম থেকে উঠেই হাঁটা দেবেন না। ফ্রেশ হয়ে অল্প তরল পানীয় বা পানি পান করে রিল্যাক্স মুডে হাঁটুন।\n

০ ঘুম থেকে তাড়াতাড়ি ওঠার অভ্যাস করুন। মর্নিং ওয়াক এ একা যাবেন না। স্বামীকে সংগে নিন। দেখবেন দুজনে এক সাথে হাঁটলে এক ঘেয়ে লাগবেনা।\n

০ প্রতিদিন নির্দিষ্ট সময় ধরে হাঁটুন কম করে ৮ সপ্তাহ হাঁটার পর ফল পাবেন।\n

০ খুব বেশি কর্ম ব্যস্ত যারা নিয়ম করে আধ ঘন্টা হাঁটা যাদের জন্য কষ্ট কর, তারা জিমে ৩-৪ বার ১০ মিনিট হাঁটুন।\n

০ অফিসে কফি ব্রেকে বা লাঞ্চ ব্রেকে সিটে বসে না থেকে করিডোরে হেঁটে নিতে পারেন। বাইরে খেতে গেলে গাড়ি দূরে পার্ক করুন।\n

০ প্রতিদিন খাতায় লিখে রাখুন কখন, কার সঙ্গে, কতক্ষণ, কতদূর হাঁটলেন।\n

০ প্রতিদিন হাঁটার পর ভাবুন হেঁটে আপনি কতটা ভাল আছেন। আপনার চেহারার কতটা উন্নতি হয়েছে।\n

০ ওয়াকিং ক্লাবের সদস্য হতে পারেন। অনেকে সঙ্গী সাথী পান হাঁটার জন্য।\n

০ প্রথম ৬ মাস নিয়মিত হাঁটার জন্য নিজেকে পুরস্কৃত করুন। এর জন্য নির্দিষ্ট একটা কিছু প্ল্যান করুন। একদিন হাঁটা সম্ভব না হলে পরের দিন পুষিয়ে নেবার চেষ্টা করুন। অন্তত ১০ মিনিট বেশি হাঁটুন।\n

০ সকাল বেলা হাঁটার সময় না পেলে দিনের যে কোন সময় হাঁটতে পারেন।\n

০ বাড়িতে যতটা সম্ভব হাঁটতে চেষ্টা করুন। হেঁটে টিভি, এসি অন করুন।\n

০ হাঁটার সময় রিল্যাক্স থাকুন। পজিটিভ বিষয়ে ভাবুন। অথবা গান গাওয়া, গান শোনা, কবিতা আবৃত্তি করতে পারেন।\n

০ প্রতিদিন একই জায়গায় না হেঁটে রাস্তা বদল করুন। ছুটির দিনে স্বাস্থ্যকর স্থানে হাঁটার টিকিট কাটুন।\n

০ হাঁটার সময় আইপড বা রেডিও প্লেয়ার নিয়ে হাঁটুন। মন খুশি থাকবে।\n

০ আবহাওয়া খারাপ হলে বারান্দায় অথবা ঘেরা ছাদে হাঁটতে পারেন। ফ্ল্যাটের প্রতিটি ঘরে একবার করে হাঁটা দিন।\n

০ হাঁটতে হাঁটতে হাঁপিয়ে উঠলে সাথে সাথে পানি পান করবেন না। ২-৫ মিনিট রিল্যাক্স করুন। এরপর পানি খান।\n

০ ধীরে ধীরে হাঁটার স্পিড বাড়ান।\n

০ হাঁটতে গিয়ে শ্বাস নিতে কষ্ট হলে অল্প অল্প বিশ্রাম নিন।\n

০ শ্বশুর-শাশুড়ির পক্ষে পার্কে যাওয়া সম্ভব না হলে ছাদে হাঁটতে বলুন। হাঁটার জন্য উৎসাহী করুন।\n

০ সকালে সময় না পেলে স্বামীকে নিয়ে ইভনিং ওয়াকে যান।\n

০ হাঁটতে গিয়ে শিরায় টান লাগলে, অসুস্থ হলে ডাক্তারের পরামর্শ নিন।\n

০ যারা হার্টের রোগ, মৃগী রোগের জন্য ওষুধ খান, তাদের রোদে বের হলে দ্রুত ফটো পিগমেন্টেশন সম্ভাবনা থাকে। তাই সানস্ক্রিন লোশন ব্যবহার করুন।\n

০ হাঁটার আগে এবং পরে ওয়ার্ম আপ এবং কুল ডাউন এক্সারসাইজ করুন। ওয়ার্ম আপে কয়েক বার এক জায়গায় লাফিয়ে নিন। কুল ডাউনে হাঁটা শেষে এক জায়গায় দাঁড়িয়ে ২ বার নিশ্বাস নিন।\n

০ হাঁটার সময় পায়ের সাথে হাত ও সচল রাখুন। হাত পায়ের সমান্তরালে রাখুন।\n

০ পেট যতটা সম্ভব ভেতরে ঢুকিয়ে সোজা হয়ে হাটুন। চর্বি কমাতে পা একটা উঁচু করে হাঁটুন। প্রতিদিন ১৫-২০ মিনিট।\n

সূত্র: দৈনিক ইত্তেফাক, মার্চ ১৬, ২০১০
        </string>
    <string name="phy_6">

       সাইকেল অর্থাৎ বাইসাইকেল চালানো হাঁটা এবং সাঁতার কাটার মত একটি উৎকৃষ্ট ব্যায়াম। নিয়মিত সাইকেল চালানো শরীরের জন্য খুবই উপকারী।
            এতে রক্তের কলেস্টেরলের মাত্রা কমে। রক্তচাপও কমে। সপ্তাহে ৩৫ কিলোমিটারের মত পথ সাইকেল চালালে করোনারি হৃদরোগের সম্ভাবনা কমে যায় ৫০ শতাংশেরও বেশি।\n\n

নিয়মিত সাইকেল চালানো শরীরের ওজন কমাতে সহায়ক। সাইকেল চালালে শরীরের জৈব রাসায়নিক প্রক্রিয়া বৃদ্ধি পায়।
            ঘন্টায় মোটামুটি ২০ কিমি. গতিতে সাইকেল চালালে প্রতি ঘন্টায় প্রায় ৫০০ থেকে ৫৫০ ক্যালরি শক্তি খরচ হয়। ২০০৭ সালে ব্রিটিশ জার্ণাল অব স্পোর্টস মেডিসিনের এক গবেষণার কথা এটি।
            এত এনার্জি খরচ হয় বলে নিয়মিত সাইকেল চালালে যারা মোটা তাদের বাড়তি ওজন কমে শরীরের ওজন হয়ে যায় স্বাভাবিক। নিয়মিত সাইকেল চালালে মোটা লোকদের স্বাভাবিক ওজন ফিরে পাবার
            সম্ভাবনা ৮৫ শতাংশ- এ তথ্য পাওয়া গেছে আর্কাইভস অব পেডিয়েড্রিকস এন্ড এডোলিসেন্ট মেডিসিন নামক জার্ণালের ২০০৮ সালের এক সংখ্যায়।\n\n

আর যাদের শরীরের ওজন স্বাভাবিক, নিয়মিত সাইকেল চালালে তাদের শরীরের ওজন বাড়ার সম্ভাবনাও যথেষ্ট কম। ২০০৮ সালে প্রিভেন্টিভ মেডিসিন নামক এক জার্ণালে অস্ট্রেলিয়ার লোকদের ওপর পরিচালিত এক গবেষণার ফল এরূপই। দেখা গেছে, যারা তাদের কর্মক্ষেত্রে সাইকেল চালিয়ে যান তাদের মোটা হয়ে যাবার সম্ভাবনা মাত্র ৪০ শতাংশ। পক্ষান-রে যারা তাদের কর্মস্থলে গাড়িতে চড়ে যান তাদের মোটা হয়ে যাবার সম্ভাবনা অনেক বেশি, প্রায় ৬১ শতাংশ। নিয়মিত সাইকেল চালালে টাইপ-২ ডায়াবেটিস হবার সম্ভাবনাও কমে। রক্তচাপ, কলেষ্টেরল এবং শরীরের ওজন কমালে কিংবা শরীরের ওজন সঠিক রাখলে টাইপ ২ ডায়াবেটিস হবার সম্ভাবনা কমে। নিয়মিত সাইকেল চালালে পাওয়া যাবে এসব উপকার। মুক্ত বাতাসে সাইকেল চালনায় শ্বাস প্রশ্বাসের হার বেড়ে যায়। ফলে ফুসফুসে বাড়তি অক্সিজেন সরবরাহ হয়। এতে ফুসফুসের কর্মক্ষমতা বেড়ে যায়। শ্বাসনালীর অসুখ প্রতিরোধের ক্ষমতাও বৃদ্ধি পায়।

সাইকেল চালালে রোগ প্রতিরোধী কিছু কোষও তৈরি হয় শরীরে। ফলে সাধারণভাবে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধি পায়।\n\n

নিয়মিত সাইকেল চালানো পেশী গঠনে সহায়ক, বিশেষ করে নিুাঙ্গের উরু, কাফ ও পিঠের পেশি। এতে উরু, কাফ ও নিতম্ব হয় সুগঠিত। নিয়মিত সাইকেল চালালে জানু সন্ধি এবং পায়ের অন্যান্য সন্ধি সবল হয়।
            আর্থাইটিস হওয়ার সম্ভাবনাও কমে।\n

সাইকেল চালানোর সময় শরীর ঘামে বেশ। ঘামের সাথে শরীরের বর্জ বের হয়ে যায়। ত্বক ও শরীর থাকে সুস্থ। সাইকেল চালালে রক্তে নিঃসরণ হয় ভাল লাগার হরমোন এন্ডোরফিন।
            তাই মুক্ত বাতাসে সাইকেল চালালে মনে প্রশানি- আসে, মন ভাল লাগে। এন্ডোরফিন স্ট্রেসও কমায়। শিশু সাইকেল চালালে তার আত্মবিশ্বাস বাড়ে।
            সাইকেল চালানো তাই শিশুর সার্বিক বিকাশে সহায়ক। সাইকেল চালানোয় এতসব উপকার যেখানে, সেখানে নিয়মিত সাইকেল চালানোর অভ্যাস গড়ে তোলা মন্দ নয় মোটেও-
            সেটা অফিসে যাওয়ার জন্যই হোক, বাজারে যাবার জন্যই হোক, অন্য কোন প্রয়োজনে হোক কিংবা শুধু ব্যায়ামের জন্যই হোক।\n\n

ডাঃ মোঃ শহীদুল্লাহ্‌\n
বিভাগীয় প্রধান, কমিউনিটি মেডিসিন বিভাগ, কমিউনিটি বেজড্‌ মেডিকেল কলেজ, ময়মনসিংহ।\n
সূত্র: দৈনিক ইত্তেফাক, ফেব্রুয়ারী ২৬, ২০১০

        </string>
    <string name="phy_7">
       একদিন করলাম, তারপর তিন দিন কোনো খবর নেই—এভাবে হবে না। বিশেষজ্ঞরা বলেন, সপ্তাহে ১৫০ মিনিট মাঝারি মানের ব্যায়াম (যেমন হাঁটা) করা যথেষ্ট, কিন্তু এক দিনের বেশি বিরতি দেওয়া চলবে না।
            এই ধারাবাহিকতা বজায় রাখা কঠিন। প্রতিদিন ব্যায়াম বা হাঁটার এই উদ্দীপনা কীভাবে বাড়ানো যায়?\n

যে ধরনের ব্যায়াম করতে ভালো লাগে, সেটিই করুন। কঠিন কিছু বেছে নিলে কদিন পরই আগ্রহ চলে যাবে। তাই হাঁটা, জগিং, সাঁতরানো বা সাইক্লিং হতে পারে আপনার পছন্দ।
            জিম করলে কাছাকাছি জায়গা বেছে নিন। ব্যায়ামটা যেন আপনার জীবনের ওপর বাড়তি বোঝা না হয়ে দাঁড়ায়।\n

ব্যায়ামের সঙ্গী হিসেবে কাউকে বেছে নিতে পারেন। কোনো বন্ধু বা পরিবারের সদস্য সঙ্গে থাকলে সময়টাও ভালো কাটল। এ ক্ষেত্রে বাড়তি লাভ হলো ব্যায়ামটা নিয়মিত হবে।\n

ব্যায়ামের মাঝে আনন্দ খুঁজে নিন। জোর করে করতে হচ্ছে এমনটা ভাবলে ক্লান্তি আসবে। সময়টা উপভোগ করুন। যাঁরা গান শুনতে ভালোবাসেন, তাঁরা ব্যায়ামের সময় গান শুনতে পারেন।
            আবার ঘরে বা ব্যায়ামাগারে বদ্ধ পরিবেশে হাঁপিয়ে উঠলে বাইরে গিয়ে ব্যায়াম করতে পারেন। পছন্দের খেলাধুলার অভ্যাস গড়ে তুলতে পারেন।\n

ব্যায়ামের কারণে কী কী উপকার পাচ্ছেন, তা নিয়ে ভাবুন। এই ভাবনা উৎসাহ জোগাবে। নির্দিষ্ট সময়ে ব্যায়াম করার জন্য অ্যালার্ম দিয়ে রাখতে পারেন।
            সকালে ব্যায়ামের অভ্যাস করলে রাতেই পোশাক-আশাক গুছিয়ে রাখার মতো কিছু প্রস্তুতি নিয়ে রাখুন।\n

ব্যায়ামের জন্য নতুন জুতা বা পোশাক কিনে নিন। বিশেষ ধরনের ঘড়ি বা মোবাইল অ্যাপস অনেকে ব্যবহার করেন, যা প্রতিদিন নির্দিষ্ট পদক্ষেপ নেওয়ার পর বা কতটুকু ক্যালরি ক্ষয় হচ্ছে তা জানিয়ে দেয়। \n
            এতে উৎসাহ বাড়ে।

ব্যায়ামের কারণে নিজের ফিটনেস কতটা বাড়ল তা লিখে রাখতে পারেন। আগে কতটা ওজন তুলতে পারতেন, কতখানি দৌড়ালে হাঁপিয়ে যেতেন বা কত বেশি দূর যেতে পারেন এখন তা তুলনা করুন।\n

সোর্স – প্রথম আলো।
        </string>
    <string name="phy_8">
          ওজন বাড়ানো ট্রেইনিং-এর ক্লাসিকাল রুটিন (সপ্তাহ ১-৬)\n

প্রথম ৫ মিনিট স্টেশনারী বাইক বা অন্যান্য পদ্ধতিতে গা গরম করে নেবেন
৫ মিনিট পেশী স্ট্রেচিং করে নেবেন (শুধু যে অঙ্গগুলোর ব্যায়াম করবেন)\n
ভারী ওজন নেয়ার চেষ্টা করবেন\n
সেটের মাঝে ৩ মিনিট বিশ্রাম নেবেন\n
টেম্পো: ৩/০/১*\n
ব্যায়াম শেষে আবার ৫ মিনিট পেশী স্ট্রেচিং\n
ব্যায়ামের গাইডলাইন\n

প্রথম দুইবার গা-গরম (ওয়ার্ম-আপ) করার সেট\n
৩-৪ টি মূল কার্যকরী সেট\n
১ বার্ণ-আউট সেট (তুলনামূকম কম ওজনের যাতে ৬-১২ র‍্যাপস দেয়া যায়)\n
১ টি সুপার সেট (পেশি ফেল না করা পর্যন্ত)\n\n


            ওজন বাড়ানো ট্রেইনিং-এর ক্লাসিকাল রুটিন (সপ্তাহ ৭-১০)\n

প্রথম ৫ মিনিট স্টেশনারী বাইক বা অন্যান্য পদ্ধতিতে গা গরম করে নেবেন\n

৫ মিনিট পেশী স্ট্রেচিং করে নেবেন (শুধু যে অঙ্গগুলোর ব্যায়াম করবেন)\n
একটা অঙ্গের জন্য শুধু একটা ব্যায়াম\n
সেটের মাঝে ৯০ সেকেণ্ড বিশ্রাম নেবেন\n
টেম্পো: ৩/০/১\n
ব্যায়াম শেষে আবার ৫ মিনিট পেশী স্ট্রেচিং করে নেবেন\n
ব্যায়ামের গাইডলাইন\n

১০টি মূল সেট, প্রতিটা সেটে ১০  (কোর ব্যায়াম)\n
১০-১৫ র‍্যাপস করে ৩ সেটের মৌলিক ব্যায়াম



        </string>
    <string name="phy_9">



ওনেক খেয়েও যাদের ওজন বাড়ে না, জিমের ভাষায় তাদের বলে হার্ড গেইনার। হার্ড গেইনাররা কিভাবে ওজন বাড়াতে পারেন, তার একটা সবচেয়ে জনপ্রিয় উপায় সহ ওজন
            বাড়ানোর সাথে সম্পর্ক কিছু বিষয় নিয়ে “ওজন বাড়ানোর উপায় (হার্ডগেইনারদের জন্য)” পোস্টে আলোচনা করা হয়েছিল।\n\n

সেই পোস্টে ওজন বাড়ানোর জন্য জিমে গিয়ে বিশেষ ধরনের কিছু ব্যায়ামের কথা বলা হয়েছিল। এই ব্যায়ামগুলো হলো ওজন বাড়ানোর জন্য সবচেয়ে উপরের দিকের কিছু ব্যায়াম,
            যাদেরকে কোর বা কম্পাউণ্ড এক্সারসাইজ বলে। ব্যায়ামগুলো হলো-\n

১. Bench Presses (বেঞ্চ প্রেস) – বুক, কাঁধ, বাহু (ট্রাইসেপ)\n
২. Overhead Presses (ওভারহেড প্রেস) – কাঁধ, বাহু (ট্রাইসেপ)\n
৩. Pull-ups/Chin-ups (পুল-আপ / চিন-আপ) – পিঠ, বাহু (বাইসেপ)\n
৪. Squats (স্কোয়াট) – পা, পিঠের নিম্নভাগ\n
৫. Deadlifts (ডেডলিফট) – পা, পিঠ, কাঁধ\n
৬. Bar Dips (বার ডিপ) – কাঁধ, বুক, বাহু (ট্রাইসেপ)\n

ব্যায়ামগুলো নিয়ে এবার সংক্ষেপে কিছু আলোচনা করা যাচ্ছে-\n
(প্রতিটা ব্যায়াম করার আগে সেই অংশের স্ট্রেচিং করে নেবেন।)\n

১. Bench Presses (বেঞ্চ প্রেস)\n



এতা বুকের ব্যায়াম। সেই সাথে বাহুর পিছনের দিকের অংশের (ট্রাইসেফ) জন্যও প্রযোজ্য।\n

টেকনিক: দুদিকে পা ছড়িয়ে সমান বেঞ্চে শুয়ে কাধের বা তার চেয়ে একটু বেশি দুরত্বে গ্রিপ নিয়ে বারবেল মুঠো পাকিয়ে ধরবেন।
            (মুঠো পাকিয়ে এই জন্যই ধরবেন যাতে এটা পিছলিয়ে না পড়ে যায়।) র‍্যাক থেকে বারবেল তুলে ধরুন। এবার নিঃশ্বাস নিতে নিতে বারবেল বুকের মাঝখানে নামিয়ে আনুন।
            (এই সময়টাতে সবচেয়ে বেশি শক্তি লাগে।) বুকের সাথে প্রায় স্পর্শ লাগা অবস্থা থেকে নিঃশ্বাস ফেলতে ফেলতে বারবেল সোজা উপরে তুলে ধরুন। এটা শেষ পজিশন।\n

টিপস: বারবেল বুকের উপর ফেলবেন না। পিঠ একটু বাঁকা হলে সমস্যা নাই, তবে নিতম্ব যেন বেঞ্চ থেকে কখনো উঠে না যায়। বেশি ওজন নেয়ার সময় মাথার কাছে একজনকে দাঁড় করিয়ে সাহায্য নিতে পারেন।
            শেষ পজিশনে কনুই একেবারে সোজা না করে হালকা একটু বাঁকিয়ে রাখবেন।\n

*জিমে যেতে না পারলে বাড়িতে বসে এই ব্যায়ামের বিকল্প হিসাবে বুকডন দিতে পারেন।\n

২. Overhead Presses (ওভারহেড প্রেস)\n



এটা কাঁধের ব্যায়াম। এটাও বাহু (ট্রাইসেপ)-এর উপর হালকা চাপ ফেলে।\n

টেকনিক: এটা চেয়ারে/বেঞ্চে বসে বা দাঁড়িয়ে করা যায়। এটাও কাঁধের দূরত্বের চেয়ে একটু বেশি ওয়াইডে মুঠো পাকিয়ে ধরবেন। র‍্যাক থেকে উঠিয়ে নিঃশ্বাস নিতে নিতে ধীরে ধীরে চিবুকের নিচে নামিয়ে আনুন।
            এ সময় পিঠটা একটু বাঁকা এবং মাথাটা পিছনের দিকে একটু ঝুকে যেতে পারে। এবার নিঃশ্বাস ছাড়তে ছাড়তে বারবেল আবার মাথায় উপরে তুলে ধরুন।\n

টিপস: যেহেতু এই ব্যায়ামে শরীর বিশেষ করে পিঠ একটু বাঁকা হয়ে যায় তাই শুরুর দিকে খুব কম ওজন নিয়ে শুরু করবেন। ওজন মাথার উপর তোলা অবস্থায় কনুই হালকা বাঁকা রাখবেন।\n

নোট: শুরুর আগে অবশ্যই কাঁধের ওয়ার্ম-আপ করে নেবেন।\n

* জিমে যেতে না পারলেও এই ব্যায়ামটি বাড়িতে নানা প্রকারের বস্তু, যেমন লম্বা কাঠ, গাছের ডাল ইত্যাদি দিয়ে করতে পারেন।\n

৩. Pull-ups/Chin-ups (পুল-আপ / চিন-আপ)\n



এটা শরীরের পিছন ভাগ বা পিঠের জন্য অন্যতম প্রধান ব্যায়াম। সেই সাথে বাহুর (বাইসেপ) জন্যও কাজে দেয়।\n

টেকনিক: হাত দুটো কাঁধের চেয়ে একটু বেশি প্রসারিত করে পুলআপ বারে ঝুলে পড়ুন। হাতের তালু শরীরের বিপরীত দিকে থাকবে। (ক্লোজ গ্রিপ চিন-আপ অর্থাৎ হাত কাঁধের সময় প্রসারিত করে
            এই ব্যায়াম করার সময় হাতের তালু মুখের দিকে ঘুরানো থাকবে।) এবার নিঃশ্বাস নিতে নিতে শরীরকে টেনে উপরে তুলুন। বুকটা বারের সাথে প্রায় ঘেঁষে যাবে।
            এবার ধীরে ধীরে নিঃশ্বাস ত্যাগ করতে করতে শরীর নামিয়ে আনুন।\n\n

টিপস: উপরে ওঠার সময় কনুই পাঁজরের খাঁচার দিকে রাখার চেষ্টা করবেন। নিচে নেমে যাওয়ার সময় কনুই একেবারে সোজা করে ফেলবেন।
ব্যায়ামটা প্রথম দিকে খুব কঠিন মনে হয়। তবুও একটা বা দুইটা পুলআপ পারলেও দেয়ার চেষ্টা করবেন। দরকার হলে কাউকে নিচে থেকে ধরে উপরে ঠেলে দিতে সাহায্য করতে বলবেন।\n\n

নোট: মাথা এবং পিঠ হালকা বাঁকা হবে যাতে মাথা বারের সাথে লেগে না যায়।\n

* ছবিতেই দেখতে পাচ্ছেন এই ব্যায়ামটা করার জন্য জিমে যেতেই হবে, এমন কোন মানে নেই। ঘরের দরজার আঁড়া, বাঁশ দিয়ে গোল পোস্টের মত বানিয়ে বা নিচু কোন গাছের মাটির সমান্তরাল চিকন
            ডাল ইত্যাদি দিয়েও এটার ব্যবস্থা করে ফেলা যায়।\n

৪. Squats (স্কোয়াট)



ব্যায়ামের জগতে এটাকে নাম্বার ওয়ান বলা যায়। পায়ের সমস্ত প্রধান পেশিগুলো থেকে শুরু করে পিঠের নিম্নভাগ, কাঁধ, তলপেট, ফুসফুস, হৃদপিণ্ডের জন্য এই ব্যায়াম খুব উপকারী।
            অনেকেই এটাকে এড়িয়ে যান, কারণ এই ব্যায়ামটা অনেক কষ্টসাধ্য, টেকনিক্যালি অনেক জটিল এবং খুব সতর্কতার সহিত করা লাগে।

টেকনিক: প্রথমে খুব হালকা ওজন নিয়ে বা র‍্যাকের মধ্যে করে ব্যায়ামের গঠনটা আয়ত্বে আনা উচিত। বারবেল কাঁধের থেকে একটু নিচুতে সেট করা উচিত।
            এবার বারবেল কাঁধের উপর ফেলে দুহাত দিয়ে সুবিধামত ধরে র‍্যাক থেকে সরিয়ে দুই পা পিছনে চলে আসুন। বুক ফুলিয়ে পিঠ হালকা বাঁকা করে (কুঁজো নয় কিন্তু)
            নিঃশ্বাস নিতে নিতে নিচু হতে থাকুন। উরু মেঝের সাথে সমান্তরাল হওয়া অবধি নিচু হবে। তারপর নিঃশ্বাস ফেলতে ফেলতে শুধু পায়ের উপর ভর দিয়ে আবার সোজা হয়ে দাঁড়ান।\n\n

টিপস: ব্যায়ামের আগে ভালো করে পা, উরু, কোমর, নিতম্বের স্ট্রেচিং করে নেবেন। ঢিলেঢালা পোষাক হতে হবে।\n

নোট: আগে মনোযোগ দেবেন ব্যায়ামের ফর্ম বা গঠনটা ঠিক মতো হচ্চে কিনা। ওজন কম নিয়ে বেশি রেপস দেবেন। কোমর শক্ত না হওয়া পর্যন্ত বেশি ওজন নেবেন না।\n

* স্কুল পড়ুয়া ছেলেরা আপনাকে সাহায্য করতে পারে। বিভিন্ন বয়সের ছেলেদের কাঁধের উপর নিয়ে এটা করতে পারেন। তারা সানন্দে রাজি হবে। প্রথম অল্প ওজন, এমন কাউকে নিয়ে করবেন।
            ধীরে ধীরে বেশি ওজনের ছেলেদের। আশে-পাশে নরম জায়গা বা ঘাস হলে পড়ে গেলে ব্যথা পাবেন না। এছাড়া বিভিন্ন ওজনের বস্তু গ্রামের দিকে পেয়ে যাবেন।
            অনেক জায়গাতে ৪০ সের ওজনের বাটখারাও পাওয়া যায়।\n\n

৫. Deadlifts (ডেডলিফট)\n



মূলত উরুর পিছনের দিকের ব্যায়াম। তবে পিঠ এবং কাঁধের উপরও অনেক চাপ পড়ে। কোমরে ব্যথা থাকলে এই ব্যায়াম করবেন না।\n

টেকনিক: বারবেল মেঝেতে থাকবে। ঝুঁকে পড়ে দুইহাত দিয়ে বারবেল ধরে সোজা হয়ে দাঁড়াতে হবে। হাত বা কাঁধের উপর জোর দেবেন না। হাত দিয়ে শুধু টান করে ধরে রাখতে হবে।
            পুরো ভর পড়বে পায়ের উপর। মাথা সোজা এবং চোখের দৃষ্টি মেঝের সমান্তরাল থাকবে। অবশ্যই কুঁজো হওয়া যাবে না, তাহলে কোমরে ব্যথা পাবেন। বুক ফুলানো থাকবে, পিঠ হালকা বাঁকা থাকবে।
আবার যখন করবেন, তখন ওজন পুরো মেঝেতে স্পর্শ করবে না। ওজন মেঝের কাছাকাছি পৌছতেই আবার সোজা হয়ে দাঁড়াতে হবে।\n\n

টিপস: ব্যায়ামের আগে ভালো করে পা, উরু, কোমর, নিতম্বের স্ট্রেটিং করে নেবেন। ঢিলেঢালা পোষাক হতে হবে। পিঠে বা কোমরে ব্যথা থাকলে এই ব্যায়াম করবেন না।\n

নোট: এই ব্যায়ামেও ব্যথা পাওয়ার ঝুঁকি বেশি বলে আগেই বেশি ওজন নিয়ে করতে যাবেন না। হালকা ওজন নিয়ে আগে ফর্ম ঠিক করবেন।\n

*যদি কোন গাছের ডাল বা গুড়ি পান, তাতে দুইদিকে দড়ি বেঁধে ধরার ব্যবস্থা করে এটা করতে পারেন।\n

৬. Bar Dips (বার ডিপ)\n



বুক এবং বাহুর (ট্রাইসেপ) পেশি বৃদ্ধি করতে এই ব্যায়াম বেঞ্চ প্রেসের চেয়েও বেশি কার্যকরী।\n

টেকনিক: কোমরের উচ্চতায় পাশাপাশি রাখা দুইটা বারে দুহাতের উপর ভর দিয়ে দাঁড়িয়ে পা হালকা ভাজ করে শরীর শুণ্যে তুলে দিন। নিঃশ্বাস নিতে নিতে শরীরটাকে যতটা পারেন নিচে নামিয়ে দিন।
            মনে রাখবেন, পা কিন্তু মাটি ছোঁবে না। এবার নিঃশ্বাস ছাড়তে ছাড়তে হাতের উপর ভর দিয়ে আবার সোজা হয় যান। কনুই সবসময় ভিতরের দিকে রাখবেন।\n\n

টিপস: বুকের জন্য এই ব্যায়াম করলে একটু সামনে ঝুঁকে যাবেন। হাতের (ট্রাইসেপ)-এর জন্য জন্য করলে শরীর সোজা রাখতে হবে।\n

নোট: শরীরের নিম্নভাগ যাতে বেশি না দোলে, সেদিকে নজর রাখতে হবে। কাঁধে ব্যথা বা অন্য কোন ইনজুরি থাকলে এই ব্যায়াম করবেন না।

* দুইদিকে দুইটা চেয়ার বা উঁচু বেঞ্চ রেখে এটা করা যেতে পারে। বা সমান্তরাল ভাবে বা কোনা করে বাঁশের আঁড়া বানিয়ে নিতে পারেন। \n
            কোনা করে বানালে বুকের মাপ অনুসারে বিভিন্ন ভাবে গ্রিপ করতে পারবেন। চেয়ার যাতে এক হয়ে না যায়, সেজন্য চেয়ারের উপর কাউকে বসিয়ে নিতে পারেন।
        </string>
    <string name="health_one">

চিরতরে গ্যাস্ট্রিক বা এসিডিটি বিদায় করতে কি খাবেন| পুষ্টি বাড়ি\n\n

        আদা:\n

আদা সবচাইতে কার্যকরী অ্যান্টি-ইনফ্লেমেটরি উপাদান সমৃদ্ধ খাবার। আদা গ্যাসের সমস্যা, বুক জ্বালাপোড়া, হজমে সমস্যা এবং অ্যাসিডিটির সমস্যা দ্রুত সমাধানে সক্ষম।
        পেট ফাঁপা এবং পেটে গ্যাস হলে কাঁচা আদা কুচি করে লবণ দিয়ে খান, দেখবেন গ্যাসের সমস্যার দ্রুত সমাধান পাবেন।\n\n

দই:\n
দইয়ে ল্যাকটোব্যাকিলাস, অ্যাসিডোফিলাস ও বিফিডাসের মতো নানা ধরনের উপকারী ব্যাকটেরিয়া থাকে। এই সকল উপকারী ব্যাকটেরিয়া দ্রুত খাবার হজমে সাহায্য করে সেই সাথে খারাপ ব্যাকটেরিয়া ধ্বংস করে।
        তাই দই খেলে হজম ভালো হয়, গ্যাস কমে। এই জন্যই খাবারের পর দই খাওয়া বেশ কার্যকর।\n\n



শসা:\n

শসা পেট ঠাণ্ডা রাখতে বেশ কার্যকরী একটি খাবার। কাঁচা শসা চিবিয়ে খেলে হজমে বড় ধরনের ভূমিকা রাখে। কারণ এতে রয়েছে ফ্লেভানয়েড এবং অ্যান্টি ইনফ্লেমেটরি উপাদান যা পেটে গ্যাসের উদ্রেক কমায়।
        তাছাড়া এতে প্রচুর সিলিকা ও ভিটামিন সি আছে, যাঁরা দেহের ওজন কমাতে চান, তাঁদের জন্য শসা আদর্শ টনিক হিসেবে কাজ করে। তাছাড়া নিয়মিত শসা খেলে দীর্ঘমেয়াদি কোষ্ঠকাঠিন্য দূর হয়।\n\n

পেঁপে:\n
পেঁপেতে রয়েছে পেপেইন নামক এনজাইম যা হজমশক্তি বাড়ায়। তাই নিয়মিত পেঁপে খাওয়ার অভ্যাস করলে গ্যাসের সমস্যা কমে।\n\n

আনারস:\n
আনারসে রয়েছে ৮৫ শতাংশ পানি এবং ব্রোমেলিন নামক হজমে সাহায্যকারী প্রাকৃতিক এনজাইম যা অত্যন্ত কার্যকরী একটি পাচক রস। এটি পরিপাকতন্ত্র পরিষ্কার রাখে। তাছাড়া আনারস ত্বকের জন্যও উপকারী।\n\n



হলুদ:\n
হজমসংক্রান্ত সব ধরনের সমস্যা সমাধানে হলুদ দারুণ কার্যকর। এটি চর্বিজাতীয় খাবার হজমে ভূমিকা রাখে। তাছাড়া হলুদে প্রদাহনাশক উপাদান থাকে, যা প্রদাহ কমায়।\n\n

কলা:\n
যাঁরা বেশি করে লবণ খান, তাদের গ্যাস ও হজমে সমস্যা হতে পারে। কলায় যে পটাশিয়াম থাকে, তাতে শরীরের সোডিয়াম ও পটাশিয়ামের ভারসাম্য বজায় থাকে। কলা হজমে সাহায্য করে। দেহ থেকে দূষিত পদার্থ দূর করে দেয়।\n\n

পানি:\n
পানি পানের সুফলের কথা সবাই জানেন। প্রতিদিন সকালে খালি পেটে দুই গ্লাস করে পানি পান করবেন, দেখবেন সারাদিন আর গ্যাস্ট্রিকের যন্ত্রণা সইতে হবেনা। কারণ পানি হজম শক্তি বাড়াতে বেশ কার্যকরী একটি উপাদান।
        তাছাড়া পানি পরিপাকতন্ত্র পরিষ্কার রাখতেও কাজ করে।\n\n

পরিশেষে বলব, গ্যাসের সমস্যা থেকে মুক্তি পাওয়া খুব বেশি কঠিন কিছু নয়। শুধু একটু নজর রাখতে হবে নিজের খাওয়া-দাওয়ার প্রতি।
        এখানে উল্লেখিত খবার গুলি নিয়মিত খাওয়া শুরু করুন তাহলে দেখবেন আপনাকে আর গ্যাস্ট্রিকের সমস্যায় ভুগতে হবেনা।  মুক্তি পাবেন গ্যাস্ট্রিকের ক্ষতিকর ট্যাবলেটের হাত থেকেও।
    </string>
    <string name="health_two">

সুস্থ থাকার সর্বোত্তম কৌশল জেনে নিন |পুষ্টি বাড়ি \n\n

ভোরে ঘুম থেকে উঠার অভ্যাস তৈরি করা:\n
সফল ব্যক্তিরা সব সময় সকাল সকাল ঘুম ত্থেকে উঠে কাজে লেগে পড়ে। অনেকে আলসেমি করে দেরি করে ঘুম থেকে উঠি। এতে আমাদের অনেক সময় সকালের নাস্তা খাওয়া পড়ে দুপুরে।
        এটা স্বাস্থের জন্য ক্ষতি। শুধু স্বাস্থের জন্য নয়, অন্যান্য প্রয়োজনেও সকালে ঘুম থেকে ওঠার বিশেষ উপকার রয়েছে। সকালে ঘুম থেকে উঠলে আপনার কাজের গতি বেড়ে যাবে।
        আপনি হয়ে উঠবেন আরো উৎপাদনশীল। ভোরে ঘুম থেকে উঠার অভ্যাস তৈরি করলে আমরা দিনে কয়েক ঘন্টা সময় কাজের জন্য অতিরিক্ত পাবো।
        এই সময়টার একটা অংশে আমরা খুব সহজেই আমাদের ব্যায়াম সেরে নিতে পারি।\n\n



প্রতিদিন একই ধরনের খাবার খাবেন না:\n
প্রতিদিন একই ধরনের খাবার খাওয়া উচিত নয় একেক দিন একেক রকমের পুষ্টিকর খাবার খাওয়ার চেষ্টা করবেন৷ এতে করে খাবারের রুচি বাড়বে এবং আপনার শরীর সব ধরনের পুষ্টি উপাদান পাবে।
        প্রতিদিনের খাবারের তালিকায় শর্করা(৬০ ভাগ), আমিষ(২০ ভাগ) এবং তেল জাতীয়(২০ ভাগ) খবারের ভারসাম্য বজায় রাখতে হবে। খাবারের তালিকায় বিভিন্ন রকমের ভিটামিন,
        মিনারেল এবং পানি যুক্ত খাবার রাখুন৷\n\n

প্রতিদিন আঁশযুক্ত খাবার খাবেন:\n
খাবারের তালিকায় প্রচুর পরিমাণে ফাইবার বা আঁশযুক্ত খাবার রাখুন৷ শাক সবজি, তাজা ফল, বিভিন্ন শষ্যদানা যেমনঃ গম, ভুট্টা, বাদাম, ছোলা ইত্যাদিতে প্রচুর খাদ্য আশ থাকে ৷
        এই সব খাবার খেলে ঝটপট পেট ভরে এবং পেট পরিষ্কারও থাকে, অর্থাৎ কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করে৷ মনে রাখবেন ফল মানেই আপেল, আঙুর নয়, যখন যে ফল পাওয়া যায় সেই ফল ই খাবেন৷
        এতে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাও বাড়ে৷\n\n

প্রচুর তাজা ফল এবং শাক-সবজি খাবেন:\n
প্রতিদিন খাবারের তালিকায় আপনার আশে পাশে ঋতু ভেদে যে ফলমূল এবং শাক সবজি পাওয়া যায় সেগুলো অবশ্যই রাখবেন।
        খাদ্য তালিকায় শিম, মটরশুটি, বরবটির মতো আঁশযুক্ত সবজি ও যথেষ্ট টক জাতীয় ফল থাকা প্রয়োজন৷ কারন এ সব খাবার শরীরে চিনি নিয়ন্ত্রণে যেমন সাহায্য করে,
        তেমনি হৃদরোগ প্রতিরোধেও ভূমিকা রাখে৷ বিশ্ব সাস্থ্য সংস্থার মতে দিনে কয়েকবার শাক-সবজি ও ফলমূল খাওয়া উচিত৷ যাঁরা ফলমূল এবং শাক-সবজি বেশি খান, তাঁদের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বেড়ে যায় ৷\n\n



নিয়মিত ব্যায়াম বা হাটাহাটি করবেন:\n
নিয়মিত ব্যায়াম বা হাটাহাটি করলে অনেক স্বাস্থ্যঝুঁকি যেমন হৃদরোগ, ডায়াবেটিসসহ অনেকগুলো ভয়াবহ রোগের হাত থেকে আমরা যেমন নিরাপদ থাকতে পারি তেমনি আমাদের শারীরিক সক্ষমতা
        এবং এনার্জি লেভেলও অনেক বৃদ্ধি পাবে। হাঁটাহাটি বা ব্যায়াম শরীরের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়াতেও বিশেষভাবে সাহায্য করে৷ প্রতিদিন ৩০ মিনিট থেকে ১ ঘণ্টা হাঁটুন৷
        এতে হাত-পা চলাচলের পাশাপাশি মুক্ত বাতাসও সেবন হবে, যা সুস্থ থাকতে বিশাল ভূমিকা পালন করে৷\n\n

যে খাবার গুলি খাওয়া জরুরি:\n
প্রতিদিন খাবারের তালিকার দুধ রাখা উচিত৷ দুধকে সুসম খাদ্য বলা হয় কারন এতে রয়েছে শরীরের জন্য উপকারী ভিটামিন এবং খনিজ পদার্থ৷
        সপ্তাহে কম পক্ষে তিন থেকে চার দিন মাছ-মাংস বা ডিম খাওয়ার চেষ্টা করবেন৷ আর যদি সপ্তাহে দুই একদিন সামুদ্রিক মাছ খেতে পারেন তাহলে আরও ভাল কারন সামুদ্রিক মাছে রয়েছে ওমেগা থ্রি তেল,
        যার অনেক স্বাস্থ্য উপকারিতা রয়েছে৷ রান্নায় উপকারি মশলা যেমন, রসুন, পেঁয়াজ, দারুচিনি, হলুদ, আদা ব্যাবহার করুন কারন এসব মসলার অসংখ্য ঔষধি গুন রয়েছে।
        প্রতিদিন অল্প পরিমাণে বিভিন্ন ধরনের বাদাম খাওয়া উচিৎ এতে শরীরের প্রয়োজনীয় ফাইবার, তেল এবং আমিষের অভাব পূরণ হবে৷ আর বাদাম খেলে হৃদরোগ থেকে দূরে থাকা সম্ভব এবং ব্রেইন
        ভাল রাখে বাদাম৷ প্রতিদিন কমপক্ষে এক থেকে দুই লিটার পানি পান করা উচিত৷ আর আয়োডিন যুক্ত লবন খাবেন।\n\n



যে খাবার গুলি এড়িয়ে চলবেন:\n
ফাস্টফুড বা প্রক্রিয়াজাত করা খাবার একেবারেই খাওয়া উচিত নয়৷ এগুলোতে প্রচুর পরিমাণে চিনি, লবন এবং কেমিক্যাল থাকে জা স্বাস্থ্যের জন্য ক্ষতিকর৷ বিশেষ করে শিশুদের ক্ষেত্রে ফাস্টফুড আরও ক্ষতিকর,
        তাই ছোটবেলা থেকেই স্বাস্থ্যকর খাবার খাওয়ার অভ্যাস তৈরি করতে হবে৷ প্রানিজ তেল বা চর্বি কম খাবেন, এর পরিবর্তে উদ্ভিজ তেল খাবেন। উচ্চরক্তচাপ বা ডায়বেটিস এড়িয়ে নিজেকে
        সুস্থ ও সুন্দর রাখতে লবণ ও চিনি খাওয়ার ক্ষেত্রে পরিমিতিবোধ বজায় রাখুন৷ লক্ষ্য রাখবেন।\n\n



পরিষ্কার-পরিচ্ছন্নতা বিষয়ক টিপস:\n
শরীর এবং দাঁত পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন রাখবেন এবং প্রতিদিন ব্যবহৃত জিনিসপত্র গুলি পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন এবং জীবাণু মুক্ত রাখতে হবে। মনে রাখবেন অসুস্থতা এবং রোগ সংক্রমণ এড়ানোর সবচেয়ে ভালো একটা উপায় হল, হাত ধোয়া।
        বিশেষভাবে নির্দিষ্ট কিছু সময়ে হাত ধোয়া খুবই গুরুত্বপূর্ণ, যাতে আপনি নিজেকে ও অন্যদের সুস্থ রাখতে পারেন। মূলত এই সময়গুলোতে হাত ধোয়া উচিত:\n\n

খাবার প্রস্তুত করার, তা পরিবেশন করার অথবা খাওয়ার আগে।\n
খাবার খাওয়ার আগে এবং পরে।
টয়লেট ব্যবহার করার পরে।\n
হাঁচি দেওয়ার, কাশি দেওয়ার এবং নাক ঝাড়ার পরে।
বাচ্চাদের ডায়াপার বদলানোর পর অথবা তাদের টয়লেট করানোর পরে।
ক্ষতস্থান অথবা কাটা জায়গা পরিষ্কার করে ওষুধ লাগানোর আগে এবং পরে।
আবর্জনা পরিষ্কার করার পরে।\n
বিশুদ্ধ পানি ব্যবহার করুন:\n
লক্ষ রাখুন যাতে খাবার ও বাসনপত্র ধোয়ার অথবা রান্না করার পানি নিরাপদ উৎস থেকে আসে; সেই উৎস হতে পারে জনসাধারণের ব্যবহারের জন্য সরবরাহকৃত ভালোভাবে পরিশোধিত পানি অথবা নির্ভরযোগ্য
        কোম্পানির দ্বারা সরবরাহকৃত সিল করা বোতল। সাপ্লাই এর পানি দূষিত হয়ে যাওয়ার সম্ভাবনা বেশি থাকে, তাই এই পানি ব্যবহার করার আগে ফুটিয়ে নিন অথবা উপযুক্ত কেমিক্যাল ব্যবহার করে জল
        পরিশোধন করে নিন।\n

খাবারের প্রতি খেয়াল রাখুন:\n
আপনি কী খান, সেটা যেমন গুরুত্বপূর্ণ, এর পাশাপাশি আপনি কতটা খান, সেটাও গুরুত্বপূর্ণ। তাই, খাওয়ার সময় খিদে শেষ হয়ে গেলেও খেতে থাকবেন না।
        বেশি বেশি শর্করা-জাতীয় খাবার এবং প্রচুর চর্বি রয়েছে এমন খাবার যদি খুব বেশি খান, তা হলে ওজন বেড়ে যাওয়ার ঝুঁকির মুখে পড়বেন। শর্করা-জাতীয় ডেজার্টের পরিবর্তে বেশি করে ফল খান।
        যে-খাবারগুলোতে প্রচুর চর্বি রয়েছে সেগুলো কম খান, যেমন সসেজ, মাংস, মাখন, কেক, চিজ ও কুকিজ। আপনার খাদ্য তালিকার মধ্যে যদি এমন খাবার থাকে, যেগুলোতে অতিরিক্ত লবণ
        বা সোডিয়াম রয়েছে, তা হলে সেটা আপনার রক্তচাপ মাত্রাতিরিক্ত বাড়িয়ে দিতে পারে। স্বাদ বৃদ্ধির জন্য লবণের পরিবর্তে বিভিন্ন পাতা বা মশলা ব্যবহার করুন।\n\n



    </string>
    <string name="health_three">
        ডায়াবেটিস কি?\n

বর্তমানে ডায়াবেটিস এখন একটি সর্বজনীন সমস্যা। ডায়াবেটিস এর একটা সাধারণ অর্থ হচ্ছে আমাদের রক্তে প্রোয়জনের তুলনায় সুগার (চিনি ) বা শর্করা বেড়ে যাওয়া।
        শরীরে ইনসুলিন নামের হরমোনের অভাব ঘটলে, ইনসুলিনের কাজের ক্ষমতা কমে গেলে অথবা উভয়ের মিলিত প্রভাবে রক্তে যদি শর্করার পরিমাণ স্বাভাবিকের চেয়ে বেড়ে যায় তখন তাকে ডায়াবেটিস বলে।
        ডায়াবেটিস একটি বিপাক জনিত রোগ। ইনসুলিন হরমোনের সম্পূর্ণ বা আপেক্ষিক ঘাটতির কারনে বিপাকজনিত গোলযোগ সৃষ্টি হয়ে রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বেড়ে যায় এবং পরবর্তীতে তা প্রস্রাবের সাথে বেরিয়ে আসে।
        সামগ্রিকভাবে এই অবস্থাই ডায়াবেটিস। একজন সাধারণ মানুষের শরীরে অভুক্ত অবস্থায় ৬.১ এর নিচে এবং খাবার ২ ঘন্টা পরে ৭.৮ এর নিচে শর্করা  থাকে।
        কোন ব্যাক্তির রক্তে সুগার বা শর্করার মাত্রা এর বেশি যখন হয় তখন তার ডায়াবেটিসে হয়েছে ধরে নিতে হবে। মনে রাখবেন ডায়াবেটিস কোন সংক্রামক বা ছোঁয়াচে রোগ নয়।\n\n



ডায়াবেটিস হলে সাধারণত নিম্নলিখিত লক্ষন ও উপসর্গসমূহ দেখা যায়ঃ\n

ঘন ঘন প্রস্রাব হওয়া
পানি পিপাসা বেশি বেশি লাগবে
শরীরে ক্লান্তি ও দুর্বলতা অনুভূত হবে
বেশি বেশি ক্ষুধা পাবে
স্বাভাবিকভাবে খাওয়া সত্ত্বেও ওজন কমতে থাকবে
যেকোনো ধরনের ক্ষত শুকাতে স্বাভাবিকের তুলনায় অনেক দেরী হবে
নানান রকম চর্মরোগ যেমন খোশ পাঁচড়া, ফোঁড়া ইত্যাদি দেখা দিতে পারে
চোখে কম দেখা, দৃষ্টিশক্তি কমে যেতে পারে।\n\n
ডায়াবেটিসের প্রকারভেদ:

১। টাইপ-১ ডায়াবেটিস,\n
২। টাইপ-২ ডায়াবেটিস,\n
৩। গর্ভকালীন ডায়াবেটিস,\n

১। টাইপ-১ ডায়াবেটিস\n
এই ধরনের রোগীদের শরীরে ইনসুলিন একেবারেই তৈরি হয় না। এ রোগে অগ্ন্যাশয়ের ইনসুলিন নিঃসরণকারী কোষগুলো ধ্বংস হয়ে যায়। শিশু ও তরুণদের মধ্যে এ ধরনের বহুমূত্র হয় বেশি।
        সাধারণত ১০- ৩০ বছর বয়সের মধ্যে এ ধরনের ডায়াবেটিস দেখা যায়। এই ধরনের ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণের জন্য রোগীকে ইনসুলিন ইনজেকশন বা ইনসুলিন পাম্প নিতেই হয়।
        অন্যথায় রক্তের শর্করা অতি দ্রুত বেড়ে গিয়ে অল্প সময়ের মধ্যেই রক্তে অম্লজাতীয় বিষক্রিয়ায় অজ্ঞান হয়ে মৃত্যুমুখে পতিত হয়। ইহা মূলত জেনেটিক কারণে হয়ে থাকে। এর জন্য দায়ী হল
        HLADR3 এবং HLADR4 নামক দুটি জিন ।\n\n



২। টাইপ-২ ডায়াবেটিস\n
টাইপ-২ রোগীদের শরীরে কিছু ইনসুলিন তৈরী হয় তবে সেটা প্রয়োজনের তুলনায় যথেষ্ঠ নয় অথবা রোগীরা শরীরে যে ইনসুলিন উৎপন্ন হয়, তাকে ব্যবহার করতে পারে না।
        টাইপ-২ বহুমূত্র রোগের পেছনে থাকে মূলত ‘ইনসুলিন রেজিস্ট্যান্স’। এই শ্রেণীর রোগীর বয়স অধিকাংশ ক্ষেত্রেই ত্রিশ বছরের ওপরে হয়ে থাকে। সাধারনত এই ধরনের রোগীরা ইনসুলিন নির্ভর নন।
        এই ধরনের রোগীরা সাধারনত স্থূলকায় হন। খাদ্যাভ্যাসের পরিবর্তন ও নিয়মিত ব্যায়ামের সাহায্যে একে প্রথমে মোকাবিলা করা হয়।
        তবে অনেক সময় প্রয়োজন হয় মুখে খাওয়ার ওষুধ, এমনকি ইনসুলিন ইনজেকশন। মিষ্টি ও মিষ্টিজাতীয় পানীয় টাইপ-২ এর ঝুঁকি বাড়ায়।
        শারীরিক পরিশ্রম না করাও টাইপ-২ ডায়াবেটিসের অন্যতম একটা কারণ। খাবারে চর্বির ধরণও ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে স্যাচুরেটেড ফ্যাট ও
        ট্রান্স-ফ্যাট ঝুঁকি বাড়ায় পক্ষান্তরে পলি-আনস্যাচুরেটেড ও মনোস্যাচুরেটেড ফ্যাট ঝুঁকি কমায়। অত্যধিক পরিমাণ সাদা ভাত খাওয়াও ডায়াবেটিসের ঝুঁকি বাড়ায়।\n\n

ইনসুলিন রেসিস্ট্যান্স কীঃ ইনসুলিন রেসিস্ট্যান্স একটি শারীরিক অবস্থা যেখানে শরীরে ইনসুলিন তৈরি হয়। কিন্তু যা সঠিকভাবে কাজ করে না অর্থাৎ শরীরে রক্তের গ্লুকোজের মাত্রা সঠিকভাবে কমাতে পারে না।
        কোনো ব্যক্তির শরীরে ইনসুলিন রেসিস্ট্যান্স হলে পরবর্তীতে তার ডায়াবেটিস দেখা দেয়, সাধারণত টাইপ-২ ডায়াবেটিস। ইনসুলিন রেসিস্ট্যান্স হলে সাধারণত রক্তে গ্লুকোজের মাত্রা বেড়ে যায়,
        তন্ত্রাচ্ছন্ন ভাব থাকে। মস্তিষ্কস্থূলতা দেখা দেয়, ওজন বাড়ে। শরীরে চর্বি জমে, রক্তচাপ বাড়ে, ক্ষুধা ও তৃষ্ণা স্বাভাবিকের তুলনায় বেড়ে যায়।\n\n



৩। গর্ভকালীন বা মাতৃত্বকালীন ডায়াবেটিস\n
অনেক সময় গর্ভবতী অবস্থায় প্রসূতিদের ডায়াবেটিস ধরা পড়ে কিন্তু প্রসবের পর ডায়াবেটিস আর থাকে না। এই প্রকার জটিলতাকেই গর্ভকালীন ডায়াবেটিস বলা হয়। গর্ভবতী মহিলাদের ডায়াবেটিস গর্ভবতী নারী,
        প্রসূতি কিংবা সদ্য প্রসূত শিশু সকলের জন্যই বিপজ্জনক হতে পারে। বিপদ এড়ানোর জন্য গর্ভকালীন অবস্থায় রোগীকে প্রয়োজনে ইনসুলিনের মাধ্যমে বিশেষভাবে নিয়ন্ত্রণে রাখা দরকার হতে পারে।
        গর্ভবতী অবস্থায় মায়ের শরীরে স্বাভাবিকের চেয়ে বেশি পরিমাণে ইনসুলিন প্রয়োজন হয়, রক্তের গ্লুকোজের পরিমাণ স্বাভাবিক রাখার জন্য। যদি এই ইনসুলিন তৈরিতে শরীর অক্ষম হয় তাহলে ওই
        গর্ভবতী মায়ের গর্ভাবস্থায় রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বেড়ে যায়, অর্থাৎ মাতৃত্বকালীন বা গর্ভকালীন ডায়াবেটিস হয়। মাতৃত্বকালীন ডায়াবেটিসের জন্য প্লাসেন্টাল হরমোনও দায়ী।\n\n

 অন্যান্য সূনির্দিষ্ট কারণ ভিত্তিক ডায়াবেটিস\n

জেনেটিক বা বংশগত কারনে ইনসুলিন তৈরী কম হলে।
জেনেটিক বা বংশগত কারনে ইনসুলিনের কার্যক্ষমতা কমে গেলে।
নানান ধরনের সংক্রামক ব্যধির কারনে।
অগ্ন্যাশয়ের বিভিন্ন রোগের কারনে।
ঔষধ ও রাসায়নিক দ্রব্যের সংস্পর্শে আসলে।
অন্যান্য হরমোনের পরিমান বৃদ্ধি পেলে।
রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে গেলে।\n\n
ডায়াবেটিসে আক্রান্ত হওয়ার কারণসমূহ:\n

স্বাস্থ্য বিজ্ঞানীদের মতে যে কোন অজানা কারণে প্যানক্রিয়াসের বেটা সেল (Beta Cell) ধ্বংস প্রাপ্ত হয়। এর ফলে ইনসুলিন তৈরিতে প্যানক্রিয়াস সম্পূর্ণ অথবা আংশিক ভাবে ব্যাহত হয়।
        ইনসুলিনের অভাবের কারণে রক্তের গ্লুকোজ আমাদের শরীরের বিপাক ক্রিয়ায় অংশ নিতে পারে না। এর ফলে রক্তের গ্লুকোজের মাত্রা বেড়ে যায় এবং সংশ্লিষ্ট ব্যক্তি ডায়াবেটিসে আক্রান্ত হয়।
        যে কেউ যে কোনো বয়সে যেকোনো সময় ডায়াবেটিসে আক্রান্ত হতে পারেন। তবে নিম্নোক্ত শ্রেণীর ব্যক্তিদের মধ্যে ডায়াবেটিস হওয়ার সম্ভাবনা বেশি থাকেঃ\n

জেনিটিক কারণঃ যাদের বংশে বিশেষ করে বাবা-মা বা রক্ত সম্পর্কিত নিকটাত্মীয়ের ডায়াবেটিস আছে।
শারীরিক কারণঃ যাদের ওজন অনেক বেশি।
যারা ব্যায়াম বা শারীরিক পরিশ্রম করেন না।
যারা বহুদিন ধরে কর্টিসোল জাতীয় ওষুধ ব্যবহার করেন।
যেসব মহিলার গর্ভাবস্থায় ডায়াবেটিস ছিল।
যাদের রক্তচাপ আছে এবং রক্তে কোলেস্টেরল বেশি থাকে।\n\n
যেসব অবস্থায় ডায়াবেটিস প্রকাশ পাবার সম্ভাবনা থাকেঃ\n
১. শারীরিক স্থুলতা\n
২. গর্ভাবস্থা\n
৩. ক্ষত\n
৪. আঘাত\n
৫. অস্ত্রোপচার\n
৬. মানসিক বিপর্যয়\n
৭. রক্তনালীর অসুস্থতার কারণে হঠাৎ করে মস্তিষ্কের রোগ হলে।\n

ডায়াবেটিস কি সারানো যায়?
ডায়াবেটিস রোগ সারে না। এ রোগ সারা জীবনের রোগ। তবে আধুনিক চিকিৎসা ব্যবস্থা গ্রহণ করলে এ রোগকে খুব ভালোভাবে নিয়ন্ত্রণে রাখা যায়। ডায়াবেটিস রোগ নিয়ন্ত্রণে থাকলে প্রায় স্বাভাবিক জীবন-যাপন সম্ভব।
    </string>
    <string name="h_four">

ডায়াবেটিস রোগীর জন্য বিপদজনক বা ক্ষতিকর খাবার| পুষ্টি বাড়ি  \n
ডায়বেটিস রোগীদের খাবারের দিকে অনেক বেশি সাবধানতার প্রয়োজন। কিছু খাবার খাওয়া ডায়াবিটিস রোগীদের জন্য অনেক বেশি ক্ষতিকর।
        ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে রাখতে এসব খাবার না খাওয়াই ভালো। ডায়াবেটিস রোগীদের শরীরে প্রয়োজনীয় পুষ্টির জন্য সুগারের মাত্রা নিয়ন্ত্রণে থাকে এমন খাবার খাওয়া উচিৎ।
        সম্মানিত পাঠক জেনে নিন ডায়াবেটিস রোগীর জন্য বিপদজনক বা ক্ষতিকর খাবার গুলি কি কি-\n\n

ডায়াবেটিস রোগীর ক্ষতিকর খাবার:


সাদা চালের ভাত\n
সাদা চালের ভাত টাইপ-২ ডায়াবিটিসের রোগীদের জন্য ক্ষতিকর। কারণ এই চাল প্রক্রিয়াজাত করে সাদা করা হয়। তাছাড়া এই খাবার চিনির মাত্রাও বাড়িয়ে দেয়।
        তাই ডায়াবেটিসের ঝুঁকি এড়াতে সাদার পরিবর্তে বাদামী চাল খাওয়া ভাল এতে রক্তে সুগারের মাত্রা নিয়ন্ত্রণে থাকে। আর কতটুকু ভাত খাওয়া স্বাস্থ্যকর তা জানতে পুষ্টিবিদের শরণাপন্ন হোন।\n\n

চিনিযুক্ত রিফাইন্ড সিরিয়াল\n
চিনিযুক্ত দানাদার শস্য জাতীয় খাবারগুলো ডায়াবিটিস রোগীদের জন্য মারাত্মক ক্ষতিকর। তাই এটি ডায়াবেটিস রোগীদের এড়িয়ে চলাই ভালো।
        এছাড়াও ইনস্ট্যান্ট ধরণের স্বাস্থ্যকর ওটমিলও ডায়াবিটিস রোগীদের ক্ষতির কারণ হয়ে দাঁড়াতে পারে।\n\n

রিফাইন্ড করা সাদা ময়দার তৈরি খাবার:\n
সাদা ময়দা দিয়ে তৈরি যেকোন খাবার ডায়াবেটিক রোগীদের জন্য ভাল নয়। কারণ এই খাবার গুলো দেহের গ্লুকোজ নিয়ন্ত্রনে বাধা দিয়ে থাকে তাই ডায়াবেটিক রোগীদের এই সাদা ময়দা দিয়ে তৈরি খাবার না খাওয়াই ভাল।\n\n

চর্বিযুক্ত মাংস:\n
চর্বিযুক্ত মাংসে প্রচুর পরিমাণে সম্পৃক্ত ফ্যাট রয়েছে, যা রোগীদের হৃদরোগের ঝুঁকি বাড়ায়। ডায়াবেটিস রোগীরা হৃদরোগের ঝুঁকিতে থাকেন। তাই এর বদলে প্রোটিনসমৃদ্ধ চর্বি বিহীন মাংস,
        ডাল এবং বাদাম জাতীয় খাবার খাবেন। তাছাড়া মাছ এবং মাছের তেল ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য উপকারী।\n\n

পেকেটজাত স্নাকফুড\n
পেকেটজাত স্নাকফুড খাওয়া একেবারেই বাদ দিতে হবে। মিষ্টি জাতীয় খাবার (কেক, পেস্তি, জ্যাম, জেলি, মিষ্টি, ঘনীভূত দুধ, মিষ্টি বিস্কুট, সফট ড্রিক, চায়ে চিনি ইত্যাদি) খাওয়া যাবেনা।
        ক্যালরিবহুল খাবার নির্দেশিত পরিমাণে খেতে হবে।\n\n

চাইনিজ খাবার\n
চাইনিজ খাবার ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য ক্ষতিকর। কারণ চাইনিজ খাবারে রয়েছে অনেক বেশি ফ্যাট, ক্যালরি, সোডিয়াম, কার্বোহাইড্রেট যা দ্রুত দেহের সুগারের মাত্রা বাড়িয়ে তোলে।
        এর বদলে বাড়িতে খাবার বানিয়ে নিন স্বাস্থ্যকরভাবে, যা আপনার রক্তে চিনির পরিমাণ বাড়াবে না।\n\n

বোতলজাত ফলের জুস এবং কোমল পানীয়\n
বোতলজাত ফলের জুস এবং কোমল পানীয় পান করা ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য ক্ষতিকর। কারণ এসব জুসে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে চিনি ও ক্যালরি যা ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য মারাত্মক ক্ষতিকর।\n

মিষ্টি জাতীয় শুকনো ফল\n
মিষ্টি জাতীয় শুকনো ফলে প্রচুর সুগার এবং এনার্জি থাকে যা রক্তে চিনির পরিমাণ দ্রুত বাড়িয়ে তুলে। তাই ডায়াবেটিক রোগীদের এই সব ফল যেমন কিশমিশ, খেজুর ইত্যাদি না খাওয়াই ভাল।\n

কলা ও তরমুজ\n
কলা ও তরমুজের পুষ্টিগুণ ভালো থাকলেও ডায়বেটিস রোগীদের জন্য স্বাস্থ্যকর নয়। কলা এবং তরমুজের মতো ফলে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে প্রাকৃতিক চিনি যা রক্তে সুগারের মাত্রা বাড়ায়।
        তাই এসব খাবারের পরিবর্তে টক জাতীয় ফল বেশি বেশি খান।\n\n

ফলের রস\n
ডায়াবেটিস রোগীর জন্য ফলের রস হুমকি সরূপ। তাই এর বদলে কম সুগার রয়েছে এমন ফলের একটি বা দুটি টুকরো খেতে পারেন।\n

ডিমের কুসুম\n
ডিমের হলুদ অংশে কলেস্টোরেল বেশি থাকে, কুসুম বাদ দিয়ে ডিমের সাদা অংশ খেতে পারেন। তবে রক্তে কোলেস্টেরল স্বাভাবিক মাত্রায় থাকলে সপ্তাহে ২-১ দিন কুসুমসহ ডিম খাওয়া যায়।\n\n

ঘন দুধের তৈরি কোন খাবার\n
দুধ খাওয়া ডায়াবেটিক রোগীদের জন্য ভাল কিন্তু ফ্যাট বা চর্বি দুধ ছাড়া খেতে হবে। কিন্তু কোন খাবার যাতে দুধের পরিমাণ খুব বেশি যেমন মিষ্টি দই, দুধের তৈরি ক্রিম, ঘি, চিজ বা পনির
        এই খাবার গুলো ডায়াবেটিক রোগীদের না খাওয়াই উত্তম।\n\n

ফ্রেঞ্চ ফ্রাই\n
এটি ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য বেশ মারাত্মক খাবার। একটু বেশি পরিমাণ খেলে রক্তে সুগারের মাত্রা বেড়ে যায়। তাই ডায়াবেটিস অ্যাসোসিয়েশন এটিকে এড়িয়ে চলার পরামর্শ দিয়েছেন।\n

এনার্জি বার এবং ক্যান্ডি\n
এনার্জি বার এবং ক্যান্ডি বা চকোলেট এ চিনির পরিমান অনেক বেশি থাকে। তাই ডায়াবেটিস রোগীদের এটিও এড়িয়ে চলা উচিত। এর বদলে ক্ষুধা লাগলে বাড়িতে তৈরি স্বাস্থ্যকর খাবার খেতে পারেন।\n

আজকের দিনে ডায়াবেটিসে আক্রান্তের সংখ্যা নেহাতই কম নয়। শুরু থেকেই এ ব্যাধি সম্পর্কে সচেতন না হলে পরবর্তীতে নানা জটিলতায় পড়তে হয়। সাধারণত স্থুলতাই ডায়াবেটিসের অন্যতম কারণ।
        কাজেই ডায়াবেটিস থেকে বাঁচতে স্থুলতা কমানোর বিকল্প নেই। এক্ষেত্রে খাওয়া-দাওয়ার ক্ষেত্রে সচেতনতা বেশি জরুরি।


    </string>
    <string name="h_five">

        সুস্থ ও সুন্দর থাকার জন্য ১০টি স্বাস্থ্য বিষয়ক টিপস\n\n
1.শরীরের জন্য প্রয়োজন সবকিছুই\n\n
প্রতিদিন একই ধরনের খাবার কোনোভাবেই খাওয়া উচিত নয়৷ তাই প্রতিদিনের খাবারের তালিকায় বিভিন্ন রকমের ভিটামিন, মিনারেল এবং প্রোটিনযুক্ত খাবার রাখুন৷
        তাছাড়া খাবারের গুণগত মানটাই বড়, খাবারের পরিমাণ নয়৷ এই যেমন, প্রোটিন শরীরের ওজন না বাড়িয়ে মানসম্পন্নভাবে শক্তি সরবরাহ করে, যা কোষের জন্য অত্যন্ত প্রয়োজনীয়৷\n\n

        2.আঁশযুক্ত খাবার
খাবারের তালিকায় যথেষ্ট পরিমাণে আঁশযুক্ত শষ্যদানা রাখুন৷ বিশেষ করে সকালের নাস্তায় সিরিয়ালের সাথে বিভিন্ন শষ্যদানা, গম, ভুট্টা, ফল এবং দই থাকতে পারে৷
        এতে ঝটপট পেট ভরে এবং পেট পরিষ্কারও থাকে, অর্থাৎ কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করে৷ তবে ফল মানেই আপেল, আঙুর নয়৷ বরং যখন যে ফল পাওয়া যায়, মানে মৌসুমি ফল খান৷
        এতে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাও বাড়ে৷\n\n
        3.তাজা ফল এবং শাক-সবজি
প্রতিদিন খাবারের তালিকায় শিম, মটরশুটি, বরবটির মতো আঁশযুক্ত সবজি ও যথেষ্ট ফল থাকা প্রয়োজন৷ এ সব শরীরে চিনি নিয়ন্ত্রণে যেমন সাহায্য করে, তেমনি হৃদরোগ প্রতিরোধেও ভূমিকা রাখে৷
        বাঁধাকপি, ফুলকপি ক্যানসারের ঝুঁকি কমাতে সহায়ক৷
        বিশ্ব সাস্থ্য সংস্থার মতে দিনে কয়েকবার শাক-সবজি ও ফলমূল খাওয়া উচিত৷ যাঁরা ফলমূল এবং শাক-সবজি বেশি খান, তাঁদের হাঁপানি বা অ্যালার্জির ঝুঁকিও নাকি কম থাকে৷\n\n
        4.ফাস্টফুডকে ‘না’ বলুন
দোকানে তৈরি ‘ফাস্টফুড’ বা ‘রেডিমেড’ খাবার একেবারেই খাওয়া উচিত নয়৷ এগুলোতে লুকিয়ে থাকে প্রচুর পরিমাণে চিনি এবং নানা রকম ক্ষতিকারক জিনিস৷ বিজ্ঞানীরা বলছেন,
        শিশুদের ক্ষেত্রে ফাস্টফুড হাঁপানি হওয়ার শঙ্কা প্রায় ৪০ শতাংশ বাড়িয়ে দেয়৷ ৩১টি দেশের শিশুদের ওপর এক গবেষণা করে এ তথ্য জানা গেছে৷
        তাই ছোটবেলা থেকেই স্বাস্থ্যকর খাবার খাওয়ার অভ্যাস তৈরি করতে হবে৷\n\n
        5.ব্রেনের জন্য খাবার
মানুষের মস্তিষ্কের বিকাশের জন্য প্রয়োজন শর্করা এবং গ্লুকোজ৷ এটা থাকে বিভিন্ন ফল, রুটি, মিষ্টি আলু, নুডলস, মাছ-মাংস, কাঠবাদাম প্রভৃতিতে৷ তাই অল্প পরিমাণে বিভিন্ন ধরনের বাদাম নিয়মিত খাওয়া জরুরি৷
        এতে শরীরের প্রয়োজনীয় মৌলিক উপাদানগুলি রয়েছে৷ দেখা গেছে, সপ্তাহে দুই বা তিনদিন বিভিন্ন রকমের বাদাম খেলে হৃদরোগ থেকে দূরে থাকা সম্ভব৷ ডিমের কুসুমও মস্তিষ্কের জন্য উপকারী৷\n\n
        6.দুধ বা দুধের তৈরি খাবার
প্রতিদিন খাবারের তালিকার দুধ রাখা উচিত৷ তবে আজকাল অ্যালার্জির কারণে অনেকেরই সরাসরি দুধ খেতে পারেন না৷ সেক্ষেত্রে দুধের তৈরি অন্যকিছু খাওয়া যেতে পারে৷ দুধে রয়েছে শরীরের জন্য উপকারী ভিটামিন এবং খনিজ পদার্থ৷ তাই একে সুসম খাদ্যও বলে৷ এছাড়া সপ্তাহে দু’দিন মাছ-মাংস বা ডিম খেলেই যথেষ্ট৷
        সামুদ্রিক মাছে রয়েছে ওমেগা থ্রি চর্বি, যা বার্ধক্য রোধে সহায়তা করে৷\n\n
        7.আদা, রসুন, পেঁয়াজের জুড়ি নেই
রান্নায় যতটা সম্ভব কম তেল ব্যবহার করুন৷ আর যদি সম্ভব হয় সরাসরি উদ্ভিজ্জ তেল ব্যবহার করাই ভালো৷ উদ্ভিজ্জ খাদ্যে যেমন অল্প পরিমাণে ক্যালোরি থাকে,
        তেমনি অন্যদিকে থাকে প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন, খনিজ পদার্থ আর ফাইবার৷ এশীয় রান্নাঘরে আদা, রসুন, পেঁয়াজের ব্যবহার এমনিতেই রয়েছে৷ এই পেঁয়াজ, রসুন, ক্যানসার রোধে সহায়ক৷
        আর আদা ব্যাকটেরিয়া মেরে ফেলে পেট পরিষ্কার রাখে৷\n\n
        8.পানীয় বেশি, লবণ-চিনি কম
প্রতিদিন কমপক্ষে এক থেকে দুই লিটার পানি পান করা উচিত৷ তবে মিষ্টি মিশ্রিত পানীয় নয়, অর্থাৎ কোলা, ফান্টা বা এ জাতীয় কিছু নয়৷ ওহ হ্যাঁ, উচ্চরক্তচাপ বা ডায়বেটিস এড়িয়ে নিজেকে সুস্থ ও সুন্দর রাখতে লবণ ও চিনি খাওয়ার ক্ষেত্রে পরিমিতিবোধ বজায় রাখুন৷ লক্ষ্য রাখবেন,
        চিনির ক্ষেত্রে তা যেন হয় প্রকৃতিক উপায়ে তৈরি, অর্থাৎ ব্রাউন চিনি আর লবণ যেন হয় আয়োডিন এবং ফ্লোরাইড যুক্ত৷\n\n
        9.
        ধীরে-সুস্থে চিবিয়ে খান
খাবার তাড়াহুড়ো করে খেলে বেশি খাওয়ার ভয় থাকে৷ এতে ওজন বাড়ে এবং তা হজমেও ব্যাঘাত ঘটায়৷ তাই খাবার ধীরে ধীরে চিবিয়ে খান৷ এতে অর্ধেক হজম হয়ে যায়৷ তাছাড়া আপনি কী খাচ্ছেন, কেন খাচ্ছেন – তা বুঝে শুনে খান, অর্থাৎ খাবার উপভোগ করুন৷ আপনি যা খাবেন,
        ঠিক সেরকমই ‘বোধ’ করবেন, অর্থাৎ আপনার ‘পারফরমেন্স’ নির্ভর করবে আপনার খাওয়ার ওপর৷ আর চেহারাতেও তার প্রমাণ ফুটে উঠবে৷\n\n
        10.
        হাঁটুন
প্রতিদিন ৩০ মিনিট থেকে ১ ঘণ্টা হাঁটুন৷ এতে হাত-পা চলাচলের পাশাপাশি মুক্ত বাতাসও সেবন হবে, যা ‘ফিট’ থাকতে বিশাল ভূমিকা পালন করে৷ হাঁটার সময় কেউ পাশে থাকলে ভালো,
        না হলে একাই কিছুক্ষণ হেঁটে আসুন৷ ফিরে এসে দেখবেন শরীর এবং মন – দুটোই কেমন ফুরফুরে লাগছে! হাঁটাহাটি বা ব্যায়াম শরীরের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়াতেও বিশেষভাবে সাহায্য করে৷

    </string>
    <string name="h_six">
        শীতে স্বাস্থ্য সুরক্ষায় খাবার টিপস\n
        শীতে অসুস্থ হয়ে পড়ার যথেষ্ট কারণ রয়েছে। এই সময় বেশিরভাগ মানুষ ছুটি কাটানোর পরিকল্পনায় বেশি ব্যস্ত থাকে, স্বাস্থ্যের ব্যাপারে নজর থাকে খুব কম।

তাপমাত্রা কম থাকায় শীতে গরম খাবারের প্রতি আমাদের আগ্রহ থাকে। বিষয়টি স্বাভাবিক তবে, শরীর সুস্থ রাখতে এসব খাবার আইটেম থেকে যথেষ্ট পুষ্টি পাওয়া যাচ্ছে কিনা তা ভাবতে হবে।

দিন খাটো আর রাত দীর্ঘ হওয়ার কারণে ব্যায়াম করা ও সঠিক খাবার গ্রহণ এই সময় আমাদের জন্য কঠিন হয়ে পড়ে। তবে এই অভ্যাস আমাদের শরীরের রোগ প্রতিরোধ ব্যবস্থাকে দুর্বল করে তুলতে পারে,
        এটি সংবেদনশীল করে তুলতে পারে আমাদের অনেক রোগের জন্য। \n\n

কিন্তু কষ্ট করে হলেও কিছু নিয়ম মেনে আপনার খাবার তালিকায় কিছু পরিবর্তন করে আপনি এই শীতেও থাকতে পারেন দিব্যি সুস্থ।
        এখানে কিছু খাবার টিপস দেওয়া হলো যা আপনাকে শীতকালীন অসুস্থতা থেকে রক্ষা করবে:\n

১। বাড়াতে হবে ভিটামিন সি পরিমাণ\n
শরীরের রোগ প্রতিরোধ ব্যবস্থায় ভিটামিন সি একটি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে যার অভাবে শীতে দুর্বল হয়ে পড়ার সুযোগ তৈরি হয়। এটি আমাদের ত্বকের সুরক্ষায়ও গুরুত্বপূর্ণ।
        ভিটামিন একটি শক্তিশালী অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট হিসেবেও পরিচিত যা প্রচুর স্বাস্থ্য সমস্যার বিপরীতে শরীরকে সুরক্ষা করে। সুতরাং, এই ঋতুতে ভিটামিন সি সমৃদ্ধ ফল যেমন পেয়ারা,
        ব্রোকোলি, লেবু, পেঁপে, স্ট্রবেরি, কমলা ইত্যাদি বেশি করে খেতে হবে।\n\n

২। বেশি করে জিংক গ্রহণ\n
স্বাস্থবান শরীর ও প্রতিরোধ ব্যবস্থায় শরীরের জন্য জিংক নামের উপাদানটির প্রয়োজন অনেক। এর ঘাটতি থাকলে রোগ প্রতিরোধ ব্যবস্থা দুর্বল হয়ে পড়ে। শরীরে বাসা বাঁধে রোগ ব্যাধি।
        জিংক শরীরের টিসু বৃদ্ধি ও তা পুনরুদ্ধারে সাহায্য করে। সুতরাং, উপাদানটির ঘাটতি পূরণে বেশি করে মাংস, শিম জাতীয় সবজি, বীজ, দুধ, বাদাম, আস্ত শস্যদানা, ডার্ক চকোলেট ইত্যাদি খেতে হবে।\n\n

৩। আয়রত সমৃদ্ধ খাবার গ্রহণ\n
আয়রন হলো এমন খনিজ যা অক্সিজেন বহন করে সমস্ত শরীরজুড়ে রক্তের লৌহিত কণিকা উৎপাদনসহ বিভিন্ন কাজ করে। এর অভাবে অ্যানিমিয়া দেখা দেয়।
        তবে আয়রন সমৃদ্ধ খাবার খেলে সেই সম্ভাবনা দূর হয়। এ জন্য খাওয়া যেতে পারে খোলসযুক্ত মাছ, পালং শাক, শিম জাতীয় সবজি, কুমড়া বীজ, ব্রোকোলি ইত্যাদি।\n\n

৪। ডিম আর মাছ\n
ডিমে রয়েছে উচ্চ মাত্রার প্রোটিন, সেলেনিয়াম, জিংক, আয়রন, কপার এবং ভিটামিন ডি, বি৬, এবং বি১২। অন্যদিকে, মাছ হলো ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড, প্রোটিন এবং ভিটামিন-ডিব ড় উৎস।
        ডিম আর মাছে রয়েছে ভালো কোলেস্টেরল বৃ্দ্ধি, বিভিন্ন রোগ থেকে হৃদযন্ত্রকে রক্ষাসহ নানা উপকারিতা।

সূত্র : টাইমস অব ইন্ডিয়া

    </string>
    <string name="about">
        Healthy এপস টি পুষ্টিবিদ ফাউন্ডেশন বাংলাদেশের এপস।\n
        উদ্যোক্তা:প্রবল কুমার মন্ডল\n\n
        এই এপসটি আপনি যে কারণে ব্যবহার করবেন - \n
আমাদের এপসটি প্লে স্টোরের স্বাস্থ্য বিষয়ক এপসগুলোর থেকে ব্যতিক্রম। ইন্টারনেট কানেকশন ছাড়াও ব্যবহার করতে পারবেন এবং সম্পূর্ণ মাতৃভাষায়। \n\n
এটাতে রয়েছে প্রায় ৫০ টি শাকসবজির পুষ্টি গুন ও স্বাস্থ্য উপকারিতা। এছাড়াও রয়েছে দেশীয় সব পুষ্টিকর ফলমূলের স্বাস্থ্য উপকারিতা।\n
        এপসটি আপনাকে পুষ্টিকর খাদ্য নির্বাচনে সহায়তা করবে।

এই এপসের দ্বারা একজন স্বাভাবিক সুস্থ মানুষ তারা দৈহিক ওজন, উচ্চতা ও কাজের ধরণের উপর ভিত্তি করে সাধারণ ডায়েট চার্ট তৈরি করতে পারবে।\n

 এপসটি বিভিন্ন ভিটামিন, মিনারেলসের উপকারিতা,উৎস বর্ণনা করা হয়েছে।\n
গর্ভবতী ও দুগ্ধ প্রদানকারী এবং নবজাতকের যত্ন,খাবার  নিয়ে এপসটি তে আলোচনা করা হয়েছে।\n\n
        কিছু তথ্য সংগ্রহ  পুষ্টি বাড়ি এবং স্বাস্থ্য সুন্দর ওয়েবসাইট থেকে।\n
প্রাথমিক চিকিৎসা,ঘরোয়া ট্রিটমেন্ট নিয়ে এপসটি তে বলা হয়েছে,যা দ্বারা ঘরোয়া ভাবে অনেক সমস্যার সমাধান করতে পারবেন।\n\n\n



    </string>

    //dev data
    <string name="dev">
    Md.Rakibul hasan\n
    roxyhasan76@gmail.com\n
    01315861003

</string>
    //momchild data

    <string name="one_a">নবজাতক শিশু</string>
    <string name="babytips">

        \t\tBangla Baby Health Tips: \n\n
কখনও আপনার নবজাতক শিশুকে বুকের শাল দুধ ছাড়া অন্য কিছু খেতে দিবেন না। অনেকে না জেনেই পানি, মধু, চিনির পানি বা মিসরির পানি খেতে দেন, এতে শিশুর অনেক বড় ক্ষতি হতে পারে । \n
        শিশু জন্মের পর প্রথম তিন দিন পর্যন্ত শিশুকে গোসল করাবেন না।\n
প্রথম ৬ মাস শিশুকে বুকের দুধ ছাড়া অন্য কিছু খেতে দিবেন না। শিশু স্বাস্থ্য সুরক্ষায় প্রয়োজন খাদ্য ও পুষ্টি। মায়ের দুধ শিশুর জন্য অত্যন্ত উপকারী। \n
        একটি ছোট শিশুর দৈহিক বৃদ্ধি এবং মানসিক বিকাশের জন্য যে সমস্ত খাদ্য উপাদান প্রয়োজন সে সমস্ত উপাদান মায়ের বুকের দুধে উপযুক্ত মাত্রায় বিদ্যমান।\n
শিশুর বয়স ছয়মাস পূর্ণ হলে বুকের দুধের পাশাপাশি তাকে বাড়তি খাবার দিতে হবে। কারণ এ সময়ের পরে মায়ের বুকের দুধ কমে আসতে থাকে এবং শিশুর দেহ বৃদ্ধির সাথে তার শারীরিক চাহিদা বেড়ে যায়।\n
শিশু যদি না খেতে চায় তাকে জোর করে খাওয়ানোর চেষ্টা করবেন না। আপনার শিশুকে বাইরের কোন খাবার, দীর্ঘ দিনের ফ্রিজের খাবার বা বাসি খাবার দেবেন না। নিজে হাতে তৈরি করুন তার খাবার।\n
ফল জাতীয় খাবার না ধুয়ে খাওয়াবেন না।অনেকের ধারনা কলা, কমলা ও অন্যান্য ফলমূল খেলে শিশুর ঠাণ্ডা লাগে বা বেড়ে যায়। এ ধারণা মোটেও ঠিক নয়। সব ফলমূল খেতে দিন আপনার শিশুকে।\n
রাতে ঘুমের মধ্যে বুকের দুধ ছাড়া অন্য কোন খাবার যেমন ফিডারে করে দুধ দেবেন না।\n
ডায়রিয়া বা পাতলা পায়খানা হলে স্যালাইন এর পাশাপাশি সব খাবার দিবেন শিশুকে। কোন খাবার বন্ধ করবেন না।\n
শিশুকে কখনোই একা একা উঁচু স্থানে বসিয়ে রেখে আপনি দূরে কোথাও যাবেন না। শিশু যতদিন না নিজে নিজে হাঁটতে পারে ততদিন শিশুকে ওয়াকার দিয়ে হাঁটানোর চেষ্টা করবেন না।\n
ডাক্তারের পরামর্শ ছাড়া নিজে শিশুকে কখনো কোন ওষুধ খাওয়াবেন না। ডায়রিয়া বা পাতলা পায়খানা হলে কোন খাবার বন্ধ করবেন না।জ্বর হলে মোটা জামাকাপড় বা কাঁথা-কম্বল দিয়ে ঢেকে রাখবেন না।\n


জন্মের পরপরই শিশুদের জন্ডিস হওয়ার প্রবণতা দেখা যায়৷ এর নানা কারণ থাকে এবং সবসময় তা এড়ানোও সম্ভব হয় না৷ তাই লক্ষ্য রাখতে হবে যে নবজাতকটি যেন যথেষ্ট পরিমাণে মায়ের দুধ পান করে৷\n
না খেলে বা দুষ্টমি করলে কখনো আপনার শিশুকে ভয় দেখাবেন না। এতে মানসিক বিকাশে সমস্যা হতে পারে। শিশুকে কখনো মারবেন না, সে কোন খারাপ কিছু করলে তাকে বুঝিয়ে বলুন।\n
শিশুকে সাথে নিয়ে কোন ধরনের ভয়ের সিনেমা বা নাটক দেখবেন না। শিশুর সামনে বসে কখনো ধূমপান করবেন না।\n
সবরকম ওষুধ শিশুর নাগালের বাইরে রাখুন। কোন ধরনের ধারালো জিনিস যেমন সুই, কাঁচি, ছুরি এগুলো শিশুর সামনে রাখবেন না। রান্নাঘর বা টয়লেটে আপনার শিশুকে একা ছাড়বেন না।\n
সন্তান হওয়ার পর প্রতিটি বাবা-মায়ের দায়িত্ব বেড়ে যায় অনেক গুণ। কারণ একটাই তা হল সন্তান যেন সুস্থ-সবল ভাবে বেড়ে উঠে।\n
        শিশুকে নিরাপদে রাখতে মেনে চলুন সব ধরনের সতর্কতা।
        সন্তানের যেন সঠিক মানসিক বিকাশ ঘটে এবং সন্তানের সুস্থতায় অনেক কিছুই বাবা-মাকে মেনে চলতে হয়।

    </string>

    <string name="two_a">গর্ভকালীন পরিচর্যা</string>


    <string name="two_text">
        গর্ভকালীন পরিচর্যা\n\n\n


গর্ভধারণের সময় হতে সন্তান জন্ম দেওয়া পর্যন্ত সময়কালে গর্ভবতী মা ও গর্ভের শিশুর যত্নকে গর্ভকালীন পরিচর্যা বা Antinatal Care বলে। \n\n
        এই গর্ভকালীন যত্নের উদ্দেশ্য হলো গর্ভবতী মা ও শিশুর সুস্বাস্থ্য নিশ্চিত করা এবং গর্ভজনিত জটিলতা দেখা দিলে তার প্রতিরোধ কিংবা চিকিৎসা করা।
একজন গর্ভবতী মায়ের গর্ভকালীন সময়ে সঠিক স্বাস্থ্যসেবা, নিরাপদ প্রসব এবং প্রসব পরবর্তী স্বাস্থ্য সেবা নিশ্চিত করা অতি আবশ্যকীয়।\n\n
	গর্ভধারণের পর একজন গর্ভবতী মায়ের গর্ভকালীন যত্নের জন্য স্বাস্থ্যকেন্দ্রে কিংবা অথবা প্রসূতিবিদ্যায় পারদর্শী (গাইনী) ডাক্তারের শরণাপন্ন হতে হবে। প্রথম সাক্ষাতের পর একজন সাধারণত ২৮ সপ্তাহ পর্যন্ত প্রতিমাসে একবার, ৩৬ সপ্তাহ পর্যন্ত প্রতি ১৫ দিনে একবার এবং পরবর্তী সপ্তাহগুলোতে প্রতি সপ্তাহে একবার চেকআপের জন্য ডাক্তারের কাছে যেতে হবে। সম্ভব না হলে অন্তত ৪ বার চেকআপ করতে হবে।
	গর্ভধারনের ৫ থেকে ৮ মাসের মধ্যে ২টি টিটি টিকা নিতে হবে ।\n\n
	অধিক পরিমাণে পুষ্টিকর খাবার এবং পানি পান করতে হবে ।
	গর্ভকালীন সময়ে ভারি কাজ থেকে নিজেকে বিরত রাখতে হবে। যেমন: কাপড় ধোয়া, পানি ভর্তি কলস কাঁখে নেয়া, ভারি বালতি বা হাঁড়ি তোলা একদমই উচিত নয় ।
	পূর্ণ বিশ্রাম ও রাতে অন্তত ৮ ঘন্টা ঘুমাতে হবে।\n\n
	যেকোনো স্বাস্থ্যকেন্দ্রে বা ক্লিনিকে ডেলিভারি করানো সবচেয়ে নিরাপদ। যদি তা সম্ভব না হয়, তবে অবশ্যই প্রশিক্ষণপ্রাপ্ত ধাত্রী দ্বারা ডেলিভারি করাতে হবে।
	এবং গর্ভকালীন সময়ে কোনো ধরনের জটিলতা দেখা দিলে দ্রুত স্বাস্থ্যকেন্দ্রে কিংবা ডাক্তারের শরণাপন্ন হতে হবে।




    </string>
    <string name="three_a">
        গর্ভবতী মা ও শিশুর পুষ্টি উপাদান
    </string>
    <string name="three_text">

গর্ভবতী মা ও শিশুর জন্য প্রয়োজনীয় যত পুষ্টি উপাদান\n\n

সুস্থ গর্ভধারণ ও গর্ভস্থ শিশুর পূর্ণ বিকাশের জন্য গর্ভবতী মায়ের শরীরের প্রয়োজনীয় পুষ্টির চাহিদা পূরণ আবশ্যক। সেজন্য গর্ভাবস্থায় কী খেলে একজন গর্ভবতী মা এসব চাহিদা সঠিকভাবে পূরণ করতে পারবেন তার সঠিক ধারণা থাকা প্রয়োজন। \n\n

১। প্রোটিন \n\n

গর্ভাবস্থার সময়কে তিনটি ভাগে ভাগ করা হয়। প্রথম ৩ মাসকে ১ম ট্রাইমেষ্টার (1st trimester), মাঝের ৩ মাসকে ২য় ট্রাইমেষ্টার (2nd trimester) এবং শেষের ৩ মাসকে ৩য় ট্রাইমেষ্টার (3rd trimester) বলা হয়। বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা (WHO) এর মত অনুসারে, একজন গর্ভবতী মায়ের প্রথম, দ্বিতীয় ও তৃতীয় ট্রাইমেষ্টার-এ প্রতিদিন যথাক্রমে ১, ৯ ও ৩১ গ্রাম অতিরিক্ত প্রোটিন প্রয়োজন হয়। আর এ প্রোটিনের চাহিদা পূরণে খাবার তালিকায় থাকা দরকার মাছ, বিভিন্ন ধরনের ডাল, ডিম, গরুর দুধ এবং মুরগির মাংস। \n\n

২। ভিটামিন এ (A)\n
গর্ভস্থ শিশুর সার্বিকভাবে বেড়ে ওঠা, রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা তৈরী এবং দৃষ্টিশক্তি সঠিকভাবে কাজ করার জন্য ‘ভিটামিন এ’ প্রয়োজন। গর্ভে থাকা শিশু যেহেতু মায়ের কাছ থেকে সব পুষ্টি পায়, তাই গর্ভবতী মায়ের শরীরে ভিটামিন এ-এর এই চাহিদা পূরণ হওয়া দরকার। WHO-এর মত অনুসারে, একজন গর্ভবতী মায়ের প্রতিদিন অন্তত ৮০০ মিলিগ্রাম ভিটামিন এ সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিত। সেক্ষেত্রে খাবারের তালিকায় থাকা চাই মুরগির কলিজা, ডিম, গাজর, আম, গাঢ় কমলা ও হলুদ রঙের ফল এবং রঙ্গীন শাক-সবজি। \n\n

৩। ভিটামিন ডি (D)\n
ভিটামিন ডি শরীরে ক্যালসিয়ামের শোষণ ক্ষমতা বাড়াতে সাহায্য করে। এছাড়া ক্যালসিয়াম এবং ফসফরাসকে হাড়ের জন্য কার্যকরী করে তোলে। গর্ভবতী মায়ের শরীরে ভিটামিন ডি-এর অভাব হলে শিশুর সার্বিক বিকাশ বাধাগ্রস্ত হতে পারে এবং মায়েরও গ্যাস্টোলিন ডায়াবেটিস সহ নানান ধরনের সমস্যা দেখা দিতে পারে। WHO এর মতে, গর্ভাবস্থায় প্রতিদিন গর্ভবতী মায়ের শরীরে ৫ মিলিগ্রাম ভিটামিন ডি এর চাহিদা থাকে যা পাওয়া যাবে গরুর দুধ, কমলার জুস, ডিম, মাশরুম ইত্যাদি খাবারে। \n\n

৪। ক্যালসিয়াম\n
গর্ভকালীন সময়ের শেষ দিকে গর্ভবতী মায়ের শরীরে ক্যালসিয়ামের চাহিদা বাড়তে থাকে। যদিও গর্ভাবস্থার প্রথম থেকেই স্বাভাবিক চাহিদার তুলনায় তুলনামূলকভাবে ক্যালসিয়ামের চাহিদা বাড়ে কিন্তু শেষের ৩ মাস চাহিদাটা সবচেয়ে বেশি থাকে। WHO এর মতে, একজন গর্ভবতী মায়ের দিনে ১০০০ মিলিগ্রাম এবং বিশেষ করে শেষ ৩ মাসের প্রতিদিন অন্তত ১২০০ মিলিগ্রাম ক্যালসিয়াম সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিত। ক্যালসিয়ামযুক্ত খাবারের মাঝে আছে টক দই বা দুধ জাতীয় যেকোনো খাবার, রঙ্গীন শাক-সবজি, মাছ ও ছোলা। \n\n

৫। আয়রন\n
আয়রন গর্ভবতী মায়ের শরীরে হিমোগ্লোবিন ও এনার্জি তৈরিতে সাহায্য করে, গর্ভস্থ শিশুর রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়ায় এবং স্নায়ুতন্ত্র বিকাশ সাধন করে। শরীরে আয়রনের অভাব দেখা দিলে অ্যানিমিয়া অথবা রক্তশূন্যতা দেখা দেয়। Institute Of Medicine (IOM) এর মতে, গর্ভবতী মায়ের প্রতিদিন অন্তত ২৭ মিলিগ্রাম আয়রন সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিত। তাই গর্ভাবস্থায় প্রতিদিনের খাবারে গরুর মাংস, কলিজা, মসুর ডাল, মাছ, কলিজা, পালং শাক এবং রঙ্গীন শাক-সবজি রাখা ভালো। \n\n

৬। জিংক\n
জিংক মানবশরীরের প্রত্যেকটি অংশের বিভিন্ন ধরনের কার্যক্ষমতা সক্রিয় রাখে এবং টিস্যু ও কোষ গঠনে উল্লেখযোগ্য ভূমিকা রাখে। এমনকি গর্ভস্থ শিশুর রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা ও বেড়ে ওঠায় জিংক গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে। WHO এর মতে, গর্ভাবস্থায় প্রথম ৩ মাস অন্তত ১১ মিলিগ্রাম, দ্বিতীয় ৩ মাস ১৪ মিলিগ্রাম ও শেষের ৩ মাস অন্তত ২০ মিলিগ্রাম করে জিংক সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিত। কলিজা, গরুর মাংস, সামুদ্রিক মাছ ইত্যাদিতে অধিক পরিমানে জিংক পাওয়া যেতে পারে। \n\n

৭। আয়োডিন\n
গর্ভাবস্থায় আয়োডিনের অভাবে গর্ভে থাকার সময় থেকে শুরু করে জন্মের ৩ মাস বয়স পর্যন্ত শিশুর বুদ্ধির বিকাশ বাধাপ্রাপ্ত হতে পারে। এছাড়াও আয়োডিনের অভাবে গর্ভে থাকা শিশুর মৃত্যুর সম্ভাবনাও দেখা দেয়। এটি থাইরয়েডকেও সুস্থ রাখে। তাই গর্ভাবস্থায় প্রতিদিন কমপক্ষে ২০০ মিলিগ্রাম আয়োডিনযুক্ত খাবার খাওয়ার পরামর্শ দিয়েছে WHO। আয়োডিন যুক্ত খাবারের মাঝে অন্যতম আয়োডিনযুক্ত লবণ, সামুদ্রিক মাছ, পনির, টক দই, গরুর দুধ ইত্যাদি। \n\n

৮। কোলিন\n
‘কোলিন’ ভিটামিন বি কমপ্লেক্সগুলোর মধ্যে অন্যতম। গর্ভাবস্থায় কোলিন মেরুদণ্ড এবং মস্তিষ্কের বিভিন্ন ধরনের রোগ প্রতিরোধ করতে সাহায্য করে এছাড়াও গর্ভে থাকা শিশুর মস্তিষ্ক বিকাশ সাধন করে। Institute Of Medicine (IMO) এর মতে, একজন গর্ভবতী মায়ের প্রতিদিন অন্তত ৪৫০ মিলিগ্রাম কোলিন সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া উচিত। ডিমের কুসুম, ব্রোকলি, সামুদ্রিক মাছ, চিনাবাদাম, দুধ, কলিজা এবং গরুর মাংসে কোলিন পাওয়া যাবে। তবে সামুদ্রিক মাছে সাধারনত কোলিনের পরিমাণ তুলনামূলক বেশি থাকে। \n\n

৯। Docosahexaenoic Acid (DHA)\n
DHA হলো ওমেগা-৩ ফ্যাটি এসিডগুলোর মধ্যে একটি যা গর্ভে থাকা শিশুর দৃষ্টিশক্তি ও রক্ত কোষ বিকাশের সহায়ক হিসেবে কাজ করে। বিশেষ করে শেষের ৩ মাস DHA গর্ভস্থ শিশুর মস্তিষ্ক বিকাশে কাজ করে থাকে। তাই গর্ভবতী মায়ের DHA সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া অধিক প্রয়োজন। একজন গর্ভবতী মায়ের প্রতিদিন অন্তত ২০০ মিলিগ্রাম এমন খাবার খাওয়া দরকার যাতে DHA আছে। সামুদ্রিক মাছ এবং ডিমে DHA পাওয়া যেতে পারে। \n\n

১০। ফলিক এসিড\n
গর্ভবতী মায়ের শরীরে ফলিক এসিডের প্রয়োজনীয় চাহিদা পূরণ না হলে গর্ভের শিশুর সঠিকভাবে বেড়ে উঠা বাধাগ্রস্হ হয় এবং জন্মের সময় শিশুর ওজন কম হওয়ার সম্ভাবনা থাকে। খেয়াল রাখতে হবে যেন গর্ভাবস্থার প্রথম কয়েক মাস ফলিক এসিডের প্রয়োজনীয় চাহিদা পূরণ হয়। কারণ সেই সময়টিতে গর্ভবতী মায়ের শরীরে ফলিক এসিডের অভাব হলে তা গর্ভস্থ শিশুর উপর প্রভাব পড়ে। IMO এর মতে, গর্ভাবস্থায় প্রতিদিন অন্তত ৬০০ মাইক্রোগ্রাম ফলিক এসিড সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া দরকার। ফলিক এসিডযুক্ত খাবারের মাঝে উল্লেখযোগ্য ব্রোকলি, ভাত, মসুর ডাল, কমলার জুস, পালং শাক এবং পাউরুটি। \n\n

১১। পটাশিয়াম\n
পটাশিয়াম শরীরের রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণ করে এবং শরীরে ফ্লুইডের সঠিক ব্যালেন্স বজায় রাখে হার্টবিট ও এনার্জি লেভেলকে স্বাভাবিক রাখতে সাহায্য করে। পটাশিয়ামযুক্ত খাবারগুলোর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো মিষ্টি আলু, কিসমিস, ব্রোকলি, টক দই, মসুর ডাল, পালং শাক এবং কমলার জুস। \n\n

১২। ভিটামিন বি-১২\n
ভিটামিন বি-১২ মানবশরীরে রক্ত কোষ উৎপাদনে সাহায্য করে এবং ফ্যাট ও কার্বোহাইড্রেটের কার্যক্ষমতা বাড়িয়ে শরীরে এনার্জি এনে দিয়ে থাকে। WHO এবং IMO এর মতে, একজন গর্ভবতী মায়ের দিনে অন্তত ২.৬ মাইক্রোগ্রাম ভিটামিন বি-১২ প্রয়োজন। ভিটামিন বি-১২ সমৃদ্ধ খাবারের মধ্যে গরুর মাংস, টুনা মাছ প্রভৃতি অন্যতম। \n\n

১৩। ভিটামিন সি\n
ভিটামিন সি সহজেই শাকসবজি থেকে শরীরে আয়রন শোষণ করে নিতে পারে, রক্তশূন্যতার সম্ভাবনা কমায় ও রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়িয়ে তোলে। IOM এর মতে, একজন গর্ভবতী মায়ের দিনে অন্তত ৮৫ মিলিগ্রাম ভিটামিন সি সমৃদ্ধ খাবার খাওয়া প্রয়োজন। ভিটামিন সি খাবারের মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো আঙুর, টমেটো, ব্রোকলি, আম, পেয়ারা, আমলকি এবং পালং শাক।
ট্রাইমেষ্টার ভেদে গর্ভাবস্থার একেক সময়ে একেক ধরনের পুষ্টি উপাদানের প্রয়োজন হয়। এখানে যা উল্লেখ করা হয়েছে তার বাইরেও রিবোফ্লাভিন, ভিটামিন বি৬ সহ আরও বেশকিছু উপাদানের চাহিদা থাকে। যেহেতু একই খাবারের মধ্যে বিভিন্ন ধরনের পুষ্টি উপাদান রয়েছে তাই গর্ভাবস্থায় আপনি কী খাবার খাবেন সহজেই তার একটি রুটিন বানিয়ে নিতে পারেন। \n\n

    </string>
    <string name="four_a">
        মায়ের দুধ শিশুর জীবনধারণ
    </string>
    <string name="four_text">
    বুকের দুধ: আছে মা ও শিশুর উপকার\n\n\n


মায়ের দুধ শিশুর জীবনধারণ ও বৃদ্ধির জন্য সুষম খাদ্য।  জন্মের পর যত তাড়াতাড়ি সম্ভব শিশুকে মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে। শিশু জম্মের ৬ মাস বা ১৮০ দিন পর্যন্ত শিশুকে শুধুমাত্র মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে। এসময় পানি বা অন্য কোন পানীয় খাওয়ানোর দরকার নেই। কেননা, মায়ের দুধেই আছে শতকরা ৯৫ ভাগ পানি।\n\n

৭ আগস্ট থেকে শুরু হয়েছে বিশ্ব মাতৃদুগ্ধ সপ্তাহ ২০১১। এবারের প্রতিপাদ্য বিষয় হলো, ‘শিশু খাবে মায়ের দুধ আর ঘরের তৈরি খাবার, এই কথাটি বলতে হবে সবসময় বারবার’। বিশ্বব্যাপি শিশুদের মায়ের দুধ খাওয়ানোর উপর গুরুত্ব আরোপ করে প্রতিবছর এ দিবস পালন করা হয়।\n\n

মায়ের দুধ শিশুর জীবনধারণ ও বৃদ্ধির জন্য সুষম খাদ্য।  জন্মের পর যত তাড়াতাড়ি সম্ভব শিশুকে মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে। শিশু জম্মের ৬ মাস বা ১৮০ দিন পর্যন্ত শিশুকে শুধুমাত্র মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে। এসময় পানি বা অন্য কোন পানীয় খাওয়ানোর দরকার নেই। কেননা, মায়ের দুধেই আছে শতকরা ৯৫ ভাগ পানি। অন্যান্য পুষ্টিগুন তো আছেই। ৬ মাসের পার থেকে পরিপূরক খাবারের পাশাপাশি ২ বছর পর্যন্ত শিশুকে মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে। শিশুকে দিনে রাতে ৮-১২ বার বুকের দুধ খাওয়ানো যেতে পারে।\n\n

শাল দুধ:\n

প্রসবের পরে মায়ের বুকে প্রথম যে দুধ আসে তা শালদুধ। এ দুধ ঘন, আঁঠালো এবং একটু হলুদ রংয়ের। প্রসবের পরে প্রথম ২-৩ দিন যতটুকু শালদুধ আসে তাই নবজাতকের জন্য যথেষ্ট। অনেকে শিশু জম্মের পরপরই মধুু, চিনি বা পানি দিয়ে থাকে। অথচ, এসময় শিশুকে পানি, মধু বা চিনির পানি দেওয়া শিশুর জন্য অত্যন্ত ক্ষতিকর। তাই জম্মের পরপর শালদুধ ছাড়া আর কিছু দেওয়া যাবেনা। এসব দিলে পাতলা পায়খানা হবার সম্ভাবনা বেড়ে যায়। অন্যদিকে শিশুর বুকের দুধ খাবার আগ্রহ কমে যায়।\n\n

 শিশুকে শাল দুধ খাওয়ানোর উপকারিতা:\n
১. শালদুধ শিশুর জীবনের প্রথম টিকা হিসাবে কাজ করে ।\n

২. শালদুধ আমিষ সমৃদ্ধ এবং এতে প্রচুর ভিটামিন-এ আছে।\n

৩. এতে আছে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা ।\n

৪. শালদুধ শিশুর পেট পরিষ্কার করে এবং নিয়মিত পায়খানা হতে সাহায্য করে।  \n

৫. শিশুর জন্ডিস হবার সম্ভাবনা কমে যায় ।\n

বুকের দুধ: আছে মা ও শিশুর উপকার\n

বুকের দুধ খেলে শুধুমাত্র যে শিশুর উপকার আছে তা নয়। এতে আছে মায়ের উপকারও।

ক. শিশুর উপকার

১. মায়ের দুধে শিশুর প্রয়োজনীয় সব ধরণের পুষ্টি উপাদান থাকে সঠিক মাত্রায়। আর তাই, ৬ মাস বয়স পর্যন্ত শুধুমাত্র বুকের দুধই শিশুর জন্য যথেষ্ট । মায়ের দুধে পুষ্টি উপাদান ছাড়াও আছে শতকরা ৯০ ভাগ পানি। সেইজন্য শিশুকে ৬ মাস বয়স পর্যন্ত আলাদা পানি দেবার প্রয়োজন নেই।\n\n

২. বুকের দুধ পরিষ্কার ও জীবাণুমুক্ত। বায়ু বা পানি বাহিত জীবানু দ্বারা সংক্রমিত হবার সুযোগ নেই। মায়ের দুধে আছে শিশুর রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা জন্মার উপাদান। ফলে শিশুর অসুখ বিসুখ বিশেষ করে ডায়রিয়া, কান পাকা রোগ, নিউমোনিয়া, শ্বাসনালীর রোগ, হাঁপানী, এলার্জি,  চুলকানি ইত্যাদি সংক্রমণের আশংকা কমে যায়।\n\n

৩. শিশুর স্বাভাবিক শারীরিক ও মানসিক বিকাশে মায়ের দুধ উপকারী। গবেষণায় দেখা গেছে,  যে সব শিশু কৌটার দুধ খায় তাদের তুলনায় মায়ের দুধ যারা খায় তাদের বুদ্ধির বিকাশ বেশি হয়।\n\n

৪. রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বেশি থাকার ফলে অসুস্থ হলেও শিশু তাড়াতাড়ি ভাল হয়ে যায়।

৫. মায়ের দুধ শিশু মৃত্যুর হার কমিয়ে দেয়।

৬. মায়ের দুধ সহজে হজম হয় । প্রাথমিক অবস্থায় শিশুর দেহ জটিল খাবার হজম করতে পারেনা। কিন্তু মায়ের বুকের দুধের উপাদান সহজে হজম হয়।\n\n

৭. মায়ের দুধে পূর্ণমাত্রায় ভিটামিন ‘এ’ থাকে বলে শিশুর রাতকানা হবার সম্ভাবনা থাকে না।

৮. পরবর্তীতে শিশুর ক্যান্সার, ডায়াবেটিস, উচ্চ রক্তচাপ ইত্যাদি ভয়াবহ রোগ হাবর সম্ভবনা কমে যায়।\n\n


 খ.মায়ের উপকার

১. জম্মের পরপরই শিশুকে বুকের দুধ দিলে মায়ের প্রসবজনিত রক্তপাত বন্ধ হয়। পরবর্তীতে রক্তস্বল্পতা হয়না। গর্ভজনিত স্ফীত জরায়ু দ্রুত স্বাভাবিক অবস্থায় ফিরে আসে।

২. শিশুকে নিয়মিত বুকের দুধ খাওয়ালে মায়ের স্বাস্থ্য ভাল থাকে।\n\n

৩. যে সব মা শিশুদের বুকের দুধ খাওয়ান তাদের স্তন, জরায়ু এবং ডিম্বকোষের ক্যান্সার হবার সম্ভাবনা কম থাকে।\n\n

৪. ৫ মাস বয়স পর্যন্ত বুকের দুধ খাওয়ালে স্বাভাবিকভাবে জন্মনিয়ন্ত্রনে সাহায্য করে এবং ২ বৎসর বয়স পর্যন্ত বুকের দুধ খাওয়ালে ঘন ঘন গর্ভবতী হবার সম্ভাবনা কমে যায়।

৫. বুকের দুধ খাওয়ালে মায়ের আতœবিশ্বাস বাড়ে। শিশুর সাথে মায়ের আত্মিক বন্ধন দৃঢ় হয়।\n\n

৬. মায়ের দুধ নিরাপদ, ঝামেলামুক্ত এবং মায়ের বাড়তি খাটুনি ও সময় বাঁচায় এবং অর্থের সাশ্রয় হয়।

</string>
    <string name="five_a">শিশুর লালন পালন ও পরিচর্যা</string>
    <string name="five_text">
শিশুর লালন পালন ও পরিচর্যা\n\n

প্রসবের পর থেকে একজন মা ও শিশু দুটি পৃথক অস্তিত্ব হয়ে যায় । দীর্ঘ নয় মাস মাতৃগর্ভে অবস্থানকালে মা ও শিশু একটি অবিচ্ছিন্ন অস্তিত্ব হিসেবে থাকে একই শরীরের মধ্যে । এ সময় একজন মা নিজের সুস্থতার পাশাপাশি ভাবেন তার শরীরে অবস্থানকারী সন্তানের কথাও । ভূমিষ্ঠের পর সন্তান নিয়ে শুরু হয় নতুন চিন্তা ভাবনা, শুরু হয় নতুন চ্যালেঞ্জ, বিশেষ করে জন্মের পর প্রথম সপ্তাহটি কেটে যায় নানা আয়োজনের মধ্যদিয়ে । জন্মের পরই প্রয়োজন হয়ে পড়ে তাৎক্ষণিক পরিচর্যা । \n\n
নবজাতক শিশু সুস্থ তো\n
শিশুর খাওয়া-দাওয়া নড়াচড়া যদি ঠিক থাকে, শিশু যদি হাসি খুশি থাকে কিংবা কোনো জন্ডিস না থাকে এবং শরীরের কোনো অঙ্গে যদি দৃশ্যমান ত্রুটি না থাকে তবে সে শিশুকে সুস্থ বলা যায় । তবে শিশু যদি অস্বাভাবিকভাবে নিস্তেজ হয়ে পড়ে খাওয়া-দাওয়া না করে চিকিৎসকের কাছে নিয়ে যেতে হবে ।  \n\n
নবজাতকের খাবার\n
ছয় মাস বয়স পর্যন্ত শিশুকে শুধু বুকের দুধই খাওয়াতে হবে, এর মধ্যে পানি খাওয়ানোরও প্রয়োজন নেই । \n
নবজাতককে প্রথম ২/৩ দিনের দুধ পান করানোর নিয়ম\n
প্রথম দুদিন এমনিতে বুকের দুধ কম নিসৃত হয় । এ সময় শিশুর চাহিদাও কম থাকে, তাই প্রথম কয়দিন অল্প পরিমাণ দুধ হলেও সেটাই শিশুর জন্য পর্যাপ্ত । তবে তৃতীয় দিন থেকে বেশি পরিমাণে দুধ আসে । শিশুর চাহিদাও ধীরে ধীরে বাড়তে থাকে ।\n\n


শিশু দীর্ঘ সময় ঘুমালে কীভাবে দুধ পান করাবেন \n
সারাদিন ঘুম আর ঘুম । ছোট্ট সোনামনিদের জন্য এটা স্বাভাবিক । কয়েক মাসের ভেতরেই শিশু রাতে ঘুমানো শুরু করবে, তখন ঘুমের মোট সময়ও কমতে থাকবে । তবে বেশি ঘুমালে নির্দিষ্ট সময় পরপর শিশুর পায়ে আলতো টোকা দিয়ে একটু সজাগ করে কিংবা শিশুর মুখের কাছে মায়ের স্তন রাখলে বাচ্চা নিজে থেকেই ঘুমের মধ্যে প্রয়োজন অনুযায়ী বুকের দুধ গ্রহণ করবে । \n\n
দুধ ও শাল দুধ পান করানোর নিয়ম\n
শিশুকে ৩ ঘন্টা পরপর দিনে কম পক্ষে ৮বার বুকের দুধ খাওয়াতে হবে । জন্মের প্রথম ২/৩ দিন শিশু যে দুধ পায় তার নাম শাল দুধ । এই শাল দুধ শিশুর জন্য খুবই জরুরি । শাল দুধকে বলা হয় শিশুর প্রথম টিকা । কারণ এই শাল দুধ শিশুর শরীরে রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা তৈরি করে । শিশুকে কোষ্ঠকাঠিন্য ও বিভিন্ন প্রাণঘাতি রোগ থেকে রক্ষা করে । \n\n
নবজাতকের পাতলা পায়খানা কী ডায়রিয়া \n
বুকের দুধ খাওয়ালে এমনিতে সোনালী-সবুজ রঙের পাতলা পায়খানা হতে পারে যাতে পানির পরিমাণ বেশি থাকে । এ সব শিশুর কিন্ত পানিশূন্যতা হয় না এবং শিশু হাসিখুশিও থাকে, তাই এটা কোনোভাবেই ডায়রিয়া নয় ।  এতে শিশুর কোনো ক্ষতি হয় না । এ অবস্থায় বুকের দুধ বন্ধ করে ল্যাকটোজ ফ্রি দুধ দেয়ার কোনো প্রয়োজন নেই । এটা সম্পূর্ণ স্বাভাবিক ব্যাপার ।  \n\n
জন্মের পর শিশুর প্রথম গোসল\n
জন্মের ৪৮ ঘন্টা পর অর্থাৎ তৃতীয় দিন গোসল করানো যাবে । নাভি যাতে না ভেজে বিষয়টি খেয়াল রেখে প্রথম দুয়েক সপ্তাহ শরীর না ভিজিয়ে স্পঞ্জিং করে শরীর মুছে দেওয়া ভাল ।  শিশুকে পরিচ্ছন্ন রাখতে প্রথম বছর একদিন অন্তর একদিন গোসল করালেই চলে । গোসলের জন্য আগে থেকেই বাথটাবে হালকা উষ্ণ পানি তৈরি রাখতে হবে ।\n\n
শিশুর গায়ে তেলের ব্যবহার \n
গরমের দিনে তেল মাখানোর কোনা যৌক্তিতা নেই । আর শীতে মাখালেও যে খুব উপকার হবে তা কিন্তু নয় । তবে শুষ্ক আবহাওয়ায় গোসলের আগে তেল দিলেও দিতে পারেন এতে ক্ষতির কিছু নেই । \n\n
শিশুর পোশাক-পরিচ্ছেদ\n
শিশুর পোশাক হবে সুতির এবং ঢিলেঢালা । সিনথেটিক পোশাক চলবে না । তা ছাড়া শিশুর পোশাকে বোতাম, চেইন, হুক ইত্যাদি না রাখাই ভালো । শিশুর কাপড়-চোপড় সাবান দিয়ে ধোয়ার জন্য অনেকেই পানিতে স্যাভলন জাতীয় উপাদান ব্যবহার করেন এটি না করাই ভালো ।  \n\n


শিশুর শোয়ানোর নিয়ম\n
নবজাতক শিশু দিনে প্রায় ১৮-২০ ঘুমিয়ে কাটায় । শিশুকে সব সময় কাত করে এবং এপাশ-ওপাশ করে শোয়াতে চেষ্টা করতে হবে । বিশেষ করে খাওয়ানোর পর এটা অবশ্যই করানো উচিৎ । এভাবে শোয়ালে শিশু যদি বমি করে তা সহজেই বেরিয়ে আসতে পারে । চিত করে শোয়ানো অবস্থায় বমি করলে তা শ্বাসনালীতে যাওয়ার ঝুঁকি থাকে । খাওয়ার ঘন্টাখানেক পর চিত করে শোয়ালে আর কোনো ক্ষতি হওয়ার সম্ভাবনা থাকে না । \n\n
সংক্রমণ থেকে রক্ষার উপায়\n
প্রথম শিশুকে প্রতিবার স্পর্শ করার আগে সাবান দিয়ে হাত ধুতে হবে । যারা শিশুর যত্ন-আত্তি করেন তারা যেন পরিষ্কার-পরিচ্ছনতা বজায় রাখেন । জন্মের পর যক্ষার টিকা ( বিসিজি ) দিতে হবে এবং মুখে পোলিও টিকা দিতে হবে। \n\n
নবজাতকের চুল ও নখ কাটা\n
জন্মের পরই শিশুর চুল কাটার জন্য অনেকে খুব ব্যস্ত হয়ে পড়েন । শিশুর চুল কাটানোর কোনো প্রয়োজন নেই । প্রাথমিক পাতলা চুলের সঙ্গে এমনিতেই পরিণত চুল উঠবে । আসলে এই চুল কাটার কোনো দরকার নেই । অনেক শিশু জন্মের সময় লম্বা নখ নিয়ে জন্মায় । আর নখ একটু শক্ত হলে তা কেটে দেওয়া যেতে পারে । নখ কাটার জন্য শিশুর উপযোগী নেইল কাটার সংগ্রহ করতে হবে । \n\n
শিশুর মুখের যত্ন\n
বুকের দুধ খাওয়ানোর পর দৈনিক দুপুর ও রাত আঙুলের মাথায় পাতলা সুতি কাপড় পেঁচিয়ে শিশুর মুখে মধ্য আঙ্গুল ঢুকিয়ে জিহ্বার উপরিভাগ ও ঠোটের ভেতরের দিকের অংশ আলতো করে মুছে দিতে হবে । এতে মুখে ফাঙ্গাস সংক্রমণের প্রবণতা কমবে । \n\n
শিশুর নাকের পরিচ্ছন্নতা\n
শিশুর নাকে অনেক সময় শ্লেষা জমে । এজন্য শিশুর শ্বাস নিতে সমস্যা হয় । শ্লেষা শুষে আনার জন্য নাকের সাকার পাওয়া যায় । সাকার দিয়ে নাক পরিষ্কার করার পাশাপাশি নাকের দুই ছিদ্রতে দৈনিক ২/৩বার ১ ফোঁটা করে নরসল স্যালাইন দেওয়া যেতে পারে । \n\n
শিশুর চোখের যত্ন\n
অনেক নবজাতজকের চোখে পিঁচুটি জমে ।  এ জন্য নরসল স্যালাইন ভেজানো তুলা দিয়ে শিশুর চোখ মুছে দিতে হবে ।
মনে রাখা উচিৎ শিশুর যত্নে কোন অবহেলা করা যাবে না । একটু অবহেলা শিশুর জন্য বড় ক্ষতির কারণ হতে পারে । আজকের শিশু আগামী দিনের ভবিষ্যত ।\n\n


    </string>
    <string name="six">
        বয়স মানানসই খাবার
    </string>
    <string name="six_txt">
        বয়স মানানসই খাবার বা খাদ্য\n\n

প্রথমত, এটি আপনার শিশুকে যথার্থ পুষ্টি দেয়। দ্বিতীয়ত, আপনার শিশুর শারীরিক বিকাশ কিংবা অবস্থার জন্য এটি ঠিক। তৃতীয়ত, শৈশবকালীন স্থূলতা ঠেকাতে এটি আপনার শিশুকে সাহায্য করতে পারে|\n\n
শিশুর বয়স ৬-৮ মাস\n
এই বয়সে, আপনার শিশু সন্তান সম্ভবতঃ দিনে প্রায় ৪-৬ বার খাবে।\n
১। আপনার শিশুকে যদি ফর্মুলা খাওয়ান, তবে প্রতিখাবারে প্রায় ৬-৮ আউন্স খাদ্য গ্রহণ করবে। কিন্তু ২৪ ঘণ্টার ভিতর ৩২ আউন্স এর বেশি খাওয়া বা খাওয়ানো উচিত নয়।\n
২। চাইলে আপনি ৬ মাস বয়সে কঠিন খাবার চালু করা শুরু করতে পারেন। যাইহোক অধিকাংশ শিশুর ক্যালরি বুকের দুধ বা ফর্মুলা থেকে আসা উচিত।\n
৩। বুকের দুধ আয়রনের ভালো উৎস নয়। তাই ৬ মাস পরে, শিশুর খাবারে আয়রনযুক্ত বা সমৃদ্ধ খাদ্য যোগ করা যেতে পারে। \n
৪। ঠিক কয়েক চামচ পরিমাণে দিনে ২ বার খাদ্য বা খাদ্যশস্য থেকে তৈরি খাবার দিয়ে শুরু করা যায়।\n
৫। কিছু সংখ্যক ডায়েটিশিয়ান ফল দেওয়ার পুর্বে কিছু শাকসবজি চালু করার সুপারিশ দেন\n
৬। আপনার শিশু কতটুকু খায় তা তার সাইজ ও সে কত ভালো ফলমূল এবং শাকসবজি খায় তার উপর নির্ভর করে।\n
আপনার নিম্নোক্ত বিষয়সমূহ জানা উচিত\n
১। শিশুকে কখনোই মধু দিবেন না, কারণ এটি ব্যাকটেরিয়া ধারণ করে থাকতেও পারে যা বটুলিজম ঘটায়। এটি দুর্লভ হলেও গুরুতর অসুস্থতা।
২। ১ বছর বয়স না হওয়া পর্যন্ত আপনার শিশুকে গরুর দুধ দিবেন না।
৩। শিশুকে খাওয়ানোর সময় ছোট চামচ ব্যবহার করুন।
৪। একটা বোতলের সাথে বিছানায় শিশুকে রাখবেন না।
৫। খাবারের মধ্যে শিশুকে পানি দেওয়া শুরু করা ভালো অভ্যাস বটে।
৬। যে পর্যন্ত না আপনার পেডিঅ্যাট্রিশিয়ান বা ডায়েটিশিয়ান সুপারিশ করে ততক্ষণ বোতলে খাবার দিবেন না।
৭। যখনি শিশু ক্ষুধার্থ শুধু তখনি তাকে নতুন করে খাবার দিন।
৮। লবণ বা চিনিযুক্ত খাবার পরিহার করুন।
৯। শিশুর খাবারের খোলা কানটেইনার ঢেকে রাখা উচিত ও একটা রেফ্রিজারেটরে রাখা উচিত।\n\n
৮-১২ মাস বয়সী শিশু\n
এই সময় আপনার শিশুকে নিম্নোক্ত খাবার দিতে পারেন-
১। হালকা রান্না করা শাকসবজি।
২। ধৌত করা ফলমূল।
৩। মেলবা টোস্ট।
৪। নুডলস।
চাইলে আপনি আনসল্টেড ক্র্যাকারস খাওয়ানো চালু করতে পারেন। এই সময় দিনে ৩-৪ বার বুকের দুধ বা ফরমুলা চালিয়ে যেতে পারেন।\n\n
যা আপনার জানা দরকার\n
১। খাবারসমূহ যেমন আপেলের ফালি বা ভাগ, আঙ্গুর, রসাল ফল, কিসমিশ, ড্রাই ফ্লেক সিরিয়ালস, বাদাম, পীনাট বাটার, সীডস, পপকর্ণ ও কাঁচা শাকসবজি ইত্যাদি পরিহার করতে হবে।
২। চাইলে আপনি প্রতি সপ্তাহে ৩-৪ বার আপনার শিশুকে ডিমের কুসুম দিতে পারেন। কিছু সংখ্যক শিশু ডিমের সাদা অংশের প্রতি সংবেদনশীল। তাই তাদেরকে ১ বছর না হওয়া পর্যন্ত এটি দেওয়া যাবে না।
৩। আপনি সামান্য পরিমাণ চীজ, কটেজ চীজ ও ইউগাট দিতে পারেন, কিন্তু গরুর দুধ নয়।\n\n
১ বছর বা তার পরবর্তী\n
১। এই বয়সে আপনি আপনার শিশুকে বুকের দুধ বা ফর্মূলার পরিবর্তে হোল মিল্ক দিতে পারেন।
২। ২ বছর পরবর্তী সময় না হওয়া পর্যন্ত শিশুকে লো ফ্যাট মিল্ক দিবেন না। বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য ফ্যাট থেকে অতিরিক্ত ক্যালরি শিশুর দরকার।
৩। এই সময় আপনার সন্তান মীটস, ফ্রুটস, ব্রেডস, ডেইরী ও ভেজিটাবল থেকে তার বেশির ভাগ পুষ্টি পাবে।
৪। আপনাকে নিশ্চিত হতে হবে আপনার সন্তান সকল প্রকারের ভিটামিন ও মিনারাল পাচ্ছে যা তার শরীরের জন্য দরকার।
আপনার জানা উচিত\n\n
১। আপনার শিশু নতুন কোন খাবার অপছন্দ করলে পরে আবার তা দেওয়ার চেষ্টা করুন।
২। আপনার শিশুকে মিষ্টি বা মিষ্ট বেভারেইজ দিবেন না।
৩। লবণযুক্ত খাবার, মসলাযুক্ত খাবার ও ক্যাফেইনযুক্ত খাবার পরিহার করুন।
৪। শিশুর মধ্যে অস্থিরতা কাজ করলে তার মনোযোগের দরকার হতে পারে।\n\n
এই লেখাটি শুধুমাত্র তথ্যের জন্য, কিন্তু চিকিৎসা সংক্রান্ত অবস্থা নিরুপন বা চিকিৎসা গ্রহণের জন্য ব্যবহার করা উচিত নয়\n\n

মোঃ ফারুক হোসাইন

    </string>
    <string name="seven">
       সদ্যজাত শিশুর যত্ন
    </string>
    <string name="seven_text">
        সদ্যজাত শিশুর যত্ন\n\n




বাড়িতে নতুন অতিথির আগমনে কমবেশি সবাই-ই খুশি হয়ে ওঠেন। কিন্তু সন্তান জন্মের আনন্দের পাশাপাশি মায়ের মনে কিছুটা আশঙ্কাও কাজ করে—বাচ্চার যথাযথ যত্ন নিতে হবে তো! বিশেষজ্ঞের সাথে কথা বলে এই বিষয়ে লিখেছেন সাইফুল ইসলাম জুয়েল\n\n

দীর্ঘ ১০ মাস গর্ভে ধারণ করার পর যখন একজন মা তার সদ্যজাত শিশুটির মুখ দেখে, সেটাই তখন তার কাছে স্বর্গসুখের সমান। নতুন শিশুটিকে ঘিরে সে কল্পনার জাল বুনতে থাকে। এটা করবে সেটা করবে, কী খাওয়াবে, কোন খেলনা কিনবে, কোন কাপড় কিনবে—এসব ভাবতে ভাবতেই সময় পেরিয়ে যায়। কিন্তু যখন সে তার আরাধ্য ছোট্ট পুতুলটিকে কোলে নিয়ে হাসপাতাল থেকে বাসায় ফিরে আসে, তখন সে বুঝতে পারে যে, সে আসলে অনেক কিছুই জানে না সন্তান লালন পালন বিষয়ে।\n\n

কিছু ছোট ছোট টিপস নতুন বাবা-মাকে সাহায্য করতে পারে সদ্যজাত শিশুকে লালন পালন করায়। যদিও আমাদের দেশে সাধারণত নতুন বাচ্চা হলে সেখানে আত্মীয়-স্বজনের ভিড় লেগেই থাকে, আর দাদি বা নানি নিজ উদ্যোগে বাচ্চাকে লালন পালন করার প্রয়োজনীয় দিকনির্দেশনা দিয়ে থাকেন। তারপরও এখনকার ব্যস্ত ছুটে চলা শহুরে জীবনে কাজের চাপে বৃদ্ধ বাবা-মাকে ডেকে আনার সুযোগ অনেক সময় পাওয়া যায় না। অনভিজ্ঞতা নিয়ে নিজেদেরই বাচ্চা পালনের দায়িত্ব পালন শুরু করতে হয়। আর সেই সব নতুন বাবা-মায়ের জন্যই এই ছোট কয়েকটি টিপস।\n\n

নিজের হাত পরিষ্কার রাখুন\n

নতুন শিশুর চামড়া অনেক বেশিই স্পর্শকাতর থাকে যা সহজেই জীবাণু দ্বারা আক্রান্ত হয়, আর আমাদের বাতাস, বিশেষ করে ঢাকা শহরের বাতাসের কথা কে না জানে! তাই বাইরে থেকে ফিরে তো অবশ্যই, এমনকি ঘরে থাকা অবস্থায় ও যদি বাচ্চাকে ধরতে হয় তবে তার আগে খুব ভালো করে হাত ধুয়ে নেওয়া উচিত। এতে আপনার আদরের শিশুর তুলতুলে চামড়া রাস্তার জীবাণু থেকে অনেকাংশে রক্ষা পাবে।\n\n

বাচ্চার মাথা ও ঘাড় সাবধানে ধরুন\n

সদ্যজাত শিশুর হাড় বেশ নরম থাকে। তাই কোলে নেওয়ার সময় খুব সাবধানে ঘাড়ের নিচটা ধরুন যেন মাথা বা ঘাড় ঝুলে না পড়ে আবার বেশি চাপও যেন না পায়। অনেকে আদরের আতিশয্যে বাচ্চাকে নিয়ে লোফালুফি করে। তাদের অবশ্যই মনে রাখতে হবে যে, নতুন শিশু এর জন্য একেবারেই প্রস্তুত নয়, বরং এতে তার নরম হাড় বা মস্তিষ্কের ক্ষতি হতে পারে।\n\n

শিশুর খেলনা\n

শিশুর একটি সহজাত বৈশিষ্ট্য হলো সে যাই পায় তাই মুখে দেয়। অনেক সময় খেলনা নিচে পড়ে গেলে বাবা-মায়েরা সাত-পাঁচ না ভেবে সেটি শিশুর হাতে আবার তুলে দেন। এটা একদমই ঠিক না। ঘরের মেঝে জীবাণুতে গিজগিজ করে আর এই জীবাণু খেলনার মাধ্যমে শিশুর মুখে গিয়ে তাকে খুব সহজেই অসুস্থ করে ফেলতে পারে।\n\n

শিশুর ঘুম\n

নতুন জন্ম নেওয়া শিশুরা অনেক ঘুমায়, সাধারণত ১৬-১৭ ঘণ্টা প্রতিদিন। কিন্তু বেশির ভাগ সদ্যজাত শিশু দিনে বা রাতে একটানা ২ থেকে ৪ ঘণ্টার বেশি ঘুমায় না তার জীবনে প্রথম কয়েক সপ্তাহে। আপনার কাজ হবে আপনার সদ্যজাত শিশুর ইঙ্গিতের উত্তর দেওয়া, রাতে হয়তো কয়েকবার আপনাকে জেগেও থাকতে হতে পারে তার কাপড় পরিবর্তন, খাবার খাওয়ানো এবং আরাম অনুভব করানোর জন্য। শিশুর ঘুমের চক্র প্রাপ্ত বয়স্কদের তুলনায় অনেক ছোট। ৬-৮ সপ্তাহ বয়সে শিশুরা দিনের বেলা কম সময়ের জন্য ঘুমায় এবং রাতে বেশি ঘুমায়, যদিও বেশির ভাগ খাবার জন্য রাতের বেলা উঠে। বিশেষজ্ঞদের মতে, ৪-৬ মাস বয়সের মাঝে বেশির ভাগ শিশু রাতে ৮-১২ ঘণ্টা ঘুমাতে পারে। ৬ষ্ঠ সপ্তাহের শুরুতেই কিছু শিশু রাতে লম্বা সময়ের জন্য ঘুমায় কিন্তু বেশির ভাগ শিশু ৫-৬ মাস বয়সের আগে এই রুটিন ধরতে পারে না এবং কিছু শিশু হাঁটতে শেখা বয়সেও রাতে জেগে ওঠে। শুরু থেকে শিশুর মাঝে ভালো ঘুমের অভ্যাস গড়ে তোলার চেষ্টা করুন।

এমন ছোট ছোট কিছু বিষয় খেয়াল করে রাখলে খুব সহজেই আপনার আদরের সোনামণিকে সুরক্ষিত রাখতে পারবেন।\n\n

    </string>
    <string name="eight">
    শিশুরা মেদবহুল হয়
</string>
    <string name="eight_text">
        •	কি কারণে শৈশবকালিন মেদবহুলতা হয়
•	অনেক কারণের জন্যই শিশুরা মেদবহুল হয় এবং তাদের ওজন বেড়ে যায়। অন্যতম মুখ্য কারণ হল জিন। জিনগত কারণ ছাড়া সবথেকে প্রচলিত কারণ হল স্বাস্থ্যকর খাবার না খাওয়ার অভ্যাস, শারীরিক সক্রিয়তা কিংবা উভয়ের সমন্বয়। বিরলক্ষেত্রে, হরমোনের অসঙ্গতি থেকেও মেদ বেড়ে যায়। মেদবহুলতার সম্ভাব্য কারণ জানার জন্য রক্ত ও শারীরিক পরীক্ষা করা যায়।
•	দেখা গিয়েছে, যে বেসাল মেটাবলিক হারও মেদবহুলতার জন্য দায়ী। ডাক্তারদের কথা অনুসারে, এই হার কম থাকার কারণে মেদবহুলতার সম্ভবনা বেড়ে যায়।
•	ডায়াবেটিসের জন্যও এটা হতে পারে, এবং গবেষণায় জাঙ্ক ফুড, স্ন্যাক্স ও শর্করাযুক্ত পানীয় ও প্রোটিনের পরিমাণকে বিশ্লেষণ করা হয়েছে।
শৈশবকালিন মেদবহুলতার পরিণাম\n\n
১. মেডিক্যাল পরিণতি
শৈশবকালিন মেদবহুলতার সাথে স্বাস্থ্য সংক্রান্ত বিভিন্ন অবস্থা জড়িত থাকে এবং স্লিপ এপ্নিয়া, হাঁপানি, টাইপ ২ ডায়াবেটিস, ফ্যাটি লিভারের রোগ, হৃদরোগ, কোলেলিথিয়াসিস (গলস্টোন), ইনসুলিন ও গ্লুকোজ সহ্য না করতে পারা সহ মাসিকের গোলমাল, ত্বকের অবস্থা ও অর্থোপেডিক সমস্যা এবং ভারসাম্যের দুর্বলতা এর অন্তর্গত। শরীরের রোগের-ব্যাধির অধিকাংশই শৈশবস্থার মেদবহুলতার সাথে সুত্রযুক্ত। শিশুরা সুস্থ ওজন প্রাপ্ত হলেই এইগুলো চলে গেলেও কিছু কিছুর নেতিবাচক ক্ষতিকারক প্রভাব বয়সকালেও থেকে যায়।
২. সামাজিক প্রতিক্রিয়া
সমাজের প্রক্রিয়ার পরিণামের কারণে ওজন নিয়ন্ত্রণের পরিকল্পনায় সমস্যা হতে পারে। ক্লাসের বন্ধুদের দ্বারা মেদবহুল বাচ্চারা অনেকসময়েই পীড়িত হয় এবং খারাপ ব্যবহারের সম্মুখীন হয়। মেদবহুল শিশুরা নিজেদেরকে খোলসের মধ্যে ঢুকিয়ে রেখে দুর্ব্যবহার থেকে বাঁচবার চেষ্টা করে। অনেকসময়ে এরা খাবারের মধ্যে স্বচ্ছন্দ খোঁজে এবং ধীরে ধীরে অন্তর্মুখি হয়ে ওঠে। চুপচাপ বসে থেকে কিছু করবার প্রবণতার কারণে সমস্যা আরও খারাপ আকার ধারণ করে।
\n\n
৩. চিকিৎসার উপায়
শিশুদের সুস্থ ওজন প্রাপ্তির সাথে সেটা বজায় রাখবার অন্যতম গুরুত্বপূর্ন উপায় হল শারীরিক কার্যকলাপ। এটা পেশী ও হাড় শক্তিশালী করার সাথে ক্যালোরি ঝরায় এবং রাতে ভালোকরে ঘুমোতে সাহায্য করে। বিভিন্ন অধিক ওজনের বাচ্চাদের মধ্যে যারা জীবনধারার পরিবর্তন করেও ওজন কমাতে পারেন না, তাদের ক্ষেত্রে ওজন কমানোর জন্য সার্জারির কথা বিবেচনা করা হলেও সেটা অবশ্যই ফিজিশিয়ানের তত্ত্বাবধানে।
নিজের শিশুকে মেদবহুলতার ফাঁদে পা দিতে দেবেন না। সমস্যা এড়ানোর জন্য খাদ্যাভ্যাস ও কার্যকলাপের দিকে খেয়াল রাখুন!

    </string>
    <string name="nine">
    শিশুদের ওপর সেলফোনের ক্ষতিকারক প্রভাব
</string>
    <string name="nin_text">
        সেলফোন তেজিভাবে সহসা বাজারে অভির্ভুত হয়েছে। প্রতিটি সম্ভাব্য মুহুর্তে এটা আমাদের কাছের এবং নিজের লোকেদের সাথে যোগাযোগ রাখতে সাহায্য করে। আজকাল বাবা-মা জরুরি অবস্থায় বাচ্চাদের হালহাকিকৎ জানার জন্য কিংবা তাদের সাথে যোগাযোগ করতে শিশুদের হাতে সেলফোন তুলে দিয়েছে। এইভাবে এটা প্রয়োজনীয় হলেও বাবা-মাকে প্রচণ্ড সতর্ক থাকতে হবে যেহেতু তারা সবথেকে শক্তিশালী যন্ত্র নিষ্পাপ শিশু হাতে তুলে দিয়েছে অথচ এই যন্ত্রের কিছু অন্ধকার দিকও আছে। শিশু এবং কিশোর-কিশোরীরা সেলফোনের অতিরিক্ত ব্যবহারের জন্য অনেক বিপত্তির সম্মুখীন হয়।
এখানে বাচ্চাদের ওপর সেলফোনের ৫টা ক্ষতিকারক প্রভাবের কথা বলা হল যে ব্যাপারে বাবা-মা ও বয়োজ্যেষ্ঠদের জানা উচিৎ।\n

স্বাস্থ্যের ওপর প্রভাব\n\n
•	ফুড এন্ড ড্রাগ অ্যাডমিনিস্ট্রেশান অনুসারে শিশু সহ সেলফোন ব্যবহারকারীদের ক্ষেত্রে স্বাস্থ্য সংক্রান্ত নুন্যতম ঝুঁকি আনে। যদিও, গবেষণা ইঙ্গিত দিয়েছে, যে সেলফোন মস্তিষ্কের জীববিদ্যাকে প্রভাবিত করার ফলে ভালো থাকার অনুভূতি কমে যায়।
•	সেলফোনের অতিরিক্ত ব্যবহার থেকে ঘুমের ব্যঘাত, অবসাদ ও অস্থিরতা হয়।\n

পড়াশুনায় প্রভাব\n\n
•	আজকাল শিশুরা স্মার্টফোনের প্রতি যথেষ্ট আসক্ত হয়ে উঠেছে। তারা অনেকক্ষণ সময় গেমস এবং চ্যাটিং কিংবা সোশ্যাল মিডিয়ার পেছনে ব্যয় করে। সেলফোনের সাথে অতিরিক্ত জড়িত থাকার ফলে অপ্রয়োজনীয় জিনিষের ওপর নজর পড়ে ও পড়াশুনোর ক্ষতি হয়।
•	সাইন্স ডেইলি ওয়েবসাইটের সমীক্ষা অনুযায়ী সেলফোন ছাড়া শিশুদের মধ্যে বিচ্যুতির হার ৫০% পর্যন্ত কমেছে।\n

পথঘাটের বিপদ\n\n
•	গবেষণা অনুসারে, সেলফোন হাতে রাস্তা পারাপারের সময়ে গাড়ি দূর্ঘটনার মুখোমুখি হতে পারার সম্ভবনা থাকে।\n

ব্যবহারিক অসঙ্গতি
•	সেলফোন ব্যবহার করার ফলে শিশুরা সঠিক ব্যবহার করে না।
•	টেক্সট করা ও অনুপযুক্ত ছবি পাঠানোটার সমস্যা কিশোর-কিশোরীদের মধ্যে বেড়ে যাচ্ছে। ছবি ভুল হাতে যেতে পারে, অপরিচিত কাউকে কারোর ব্যক্তিগত ছবি দেখার অধিকার দেওয়া হয়।
•	শিশুরা সেলফোন থেকে পর্ণগ্রাফি সাইট দেখতে পারে এবং ভুল পথে চালিত হতে পারে ও অনেকভুল ধারন তৈরি হতে পারে।
\n\n
সাইবার গুণ্ডামি
•	কমবয়সীদের মধ্যে সেলফোনের মাধ্যমে উল্টোপাল্টা মেসেজ ও অন্যান্য হয়রানির মাধ্যমে সাইবার গুণ্ডামি আজকালকার রোজকার ঘটনা।
•	সমীক্ষার ফলাফল অনুযায়ী, এক-তৃতীয়াংশের কাছাকাছি কিশোর-কিশোরী এবং ১৩ বছর বয়সের আগে গড়ে প্রতি পাঁচ জনে একজন এই সমস্যার শিকার হয়। ক্ষতিগ্রস্তদের অর্ধেকই অপরাধীর পরিচয়ও জানে না।
\n\n
বাবা-মায়ের জন্য বার্তা
•	শিশুরা মাটির ডেলার মতন এবং খুব সহজেই ছাঁচে ফেলা যায়। আপনাকে শুধু নজরে রাখতে হবে, অল্পবয়সে ওদের হাতে সেলফোন দেবেন না। একান্তই যদি দিতে হয় তাহলে শুধু ফোনকল ও মেসেজ করার মতন একটা সাধারন সেট দেবেন এবং একইসাথে তারা যখন বাড়িতে থাকবে না তখন।
•	ওদের সব ফোনকল ও মেসেজের হিসেব রাখুন। অন্যদিকে, স্কুল কিংবা কোচিং সেন্টারের যোগাযোগের নম্বর রাখুন এবং শিশুকে নিজের নম্বর দিয়ে রাখুন যাতে দুজনে দুজনের সাথে যোগাযোগ রাখতে পারেন।

    </string>
    <string name="ten">শিশুর কাছে মাতৃদুগ্ধের গুরুত্ব??</string>
    <string name="ten_text">

        শিশুকে, ছয় মাস ধারাবাহিকভাবে বুকের দুধ খাওয়ানো মা এবং বাচ্চা উভয়ের জন্য উপকারী। শিশুকে অন্তত একবছর বুকের দুধ খাওয়ানোর অভ্যাস বজায় রাখা দরকার।
২. মাতৃদুগ্ধ মাতৃত্বের বন্ধন দৃঢ় করে এবং সেটাই সর্বাধিক গুরুত্বপূর্ন। মাতৃদুগ্ধ থাকে শিশু তাছাড়াও সবধরণের সেরা পুষ্টি উপাদানও লাভ করে।
৩. বাচ্চার পরিপূর্ণ বৃদ্ধি-বিকাশের জন্য মাতৃদুগ্ধ হল সম্পূর্ণ খাদ্য। মাতৃদুগ্ধ একাধারে ক্যালোরি, ভিটামিন, মিনারেল, প্রোটিনের প্রয়োজনীয়তা পূরণ করে।
৪. মাতৃদুগ্ধের মধ্যের অ্যান্টিবডি, বাচ্চার রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতার উন্নতির সাথে তাকে সংক্রামণ থেকেও রক্ষা করে।
৪. সংক্ষেপে, একটা শিশুর জন্য মাতৃদুগ্ধের কোন বিকল্প হওয়া সম্ভব নয়।
মাতৃদুগ্ধের উপকারিতা\n\n
শিশুর কাছে মায়ের দুধের গুরুত্ব এবং উপকারিতা নিশ্চয় প্রমাণের অপেক্ষা রাখে না এবং যেসব উপকারিতা পাওয়া যায়, সেটা হলঃ
•	এটা শিশুর ক্যালোরি, মিনারেল, ভিটামিন, প্রোটিন ইত্যাদি পুষ্টি উপাদানের উৎকৃষ্ট উৎস।
•	মাতৃদুগ্ধ পানিকারী শিশুরা সহজেই বিভিন্ন রোগব্যাধি সহজেই প্রতিরোধ করতে পারে, যা কিন্তু বোতলে দুধ খাওয়া বাচ্চাদের ক্ষেত্রে অধরা থেকে যায়।
•	মাতৃদুগ্ধ শিশুদের হাড় ও অস্থি কঙ্কালের গঠন দৃঢ় এবং মজবুত করে, যা বোতলের দুধ পারে না এবং এটা প্রমাণিত সত্য।
•	মাতৃদুগ্ধ পানকারী শিশুদের অধিক আই-কিউ মাত্রা প্রমাণিত এবং তাছাড়াও এইসব শিশুরা শিক্ষার ক্ষেত্রে মান নির্ধারণের মাপকাঠিতেও এগিয়ে থাকে।
•	এটা জন্মের পর থেকে মা এবং বাচ্চার মধ্যে একটা দৃঢ় বন্ধন তৈরি হয়।
•	ভেজাল, রাসায়নিকের সংযুক্তি, প্রিজারভেটিভের ভয় না থাকার দরুন এটা নিরাপদ বিকল্প।
বোতলের দুধ খাওয়ানোর ঝুঁকি\n\n
•	অ্যালার্জি বেড়ে যাবার ঝুঁকি অনেক বেশী।
•	হাঁপানি ও ফুসফুসের রোগ বেড়ে যাবার ঝুঁকি।
•	দুর্বল রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতা।
•	শিশু বয়সে ক্যান্সার হবার ঝুঁকি।
•	বাচ্চাদের খুব মোটা হয়ে যাবার ঝুঁকি ৪০% বেশী।
•	হার্টের রোগ বেড়ে যেতে পারে।
•	জুভেনাইল ডায়াবেটিসের ঝুঁকি।
•	ঘন ঘন পাকস্থলীর রোগ হবার প্রবণতা।
•	দুর্বল অস্থিকঙ্কালের কাঠামো।
•	বুদ্ধির বিকাশ কম।\n\n
মাতৃদুগ্ধ এবং বোতলের দুধ... একটা তুলনামূলক আলোচনা
মাতৃদুগ্ধ
•	পুষ্টির সবচেয়ে ভালো উৎস।
•	মা এবং শিশুর ভেতরে আবেগ-অনুভূতির বন্ধন তৈরি করে।
•	সহজেই হজম হয়।
ফরমুলা বা বোতলে দুধ খাওয়ানো
•	এটা সবসময়ে দ্বিতীয় পছন্দের।
•	মাতৃত্বের বন্ধন তৈরিতে বিশেষ কোন অবদান নেই।
•	তুলনামুলক ভাবে দেরীতে হজম হয়।\n\n
মাতৃদুগ্ধ
•	মাতৃদুগ্ধের, সহজাত অ্যান্টিবডি শিশুর রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়ায়।
•	ফ্যাটি অ্যাসিড মস্তিষ্কের বিকাশ ঘটায়।
•	চাকুরীরত এবং গৃহবধূ... উভয় মায়ের ক্ষেত্রেই উপযুক্ত।
•	এসআইডিএস (অকস্মাৎ শিশু মৃত্যুর লক্ষণ) প্রতিরোধ করে।
ফরমুলা বা বোতলে দুধ খাওয়ানো
•	বোতলরে দুধ খাওয়া বাচ্চাদের হার্ট ও ফুসফুসের রোগ, ক্যান্সার, ডায়রিয়া, চর্বি বেড়ে যাওয়া, দুর্বল হাড়ের গঠনের প্রবণতা দেখা যায়।
•	বোতলে দুধ খাওয়ালে বুদ্ধির বিকাশ কম হয়।
•	চাকুরীরত মায়েদের ক্ষেত্রে অনেক বেশী যথাযোগ্য।
•	সদর্থক অবদানের অভাব।\n\n
শিশুকে বুকের দুধ খাওয়ালে একজন মা কি উপকার পাবেন
•	স্তন ক্যান্সারের ঝুঁকি কমায়।
•	মা ও শিশুর ভেতরে একটা আবেগ-অনুভূতির বন্ধন তৈরি করে।
•	বয়সের সাথে সাথে অস্টিওপরোসিস হবার সম্ভাবনা কমায়।
•	জরায়ু ও ওভারিয়ান ক্যান্সারের ঝুঁকি কমায়।
•	প্রসব পড়ে ওজন ওজন কমে যায়।\n\n
•	মাতৃদুগ্ধ উৎপাদনকারী হরমোন কিন্তু প্রজনন হরমোনের নিঃসরণ দমন করতে পারে বলে, গর্ভ নিরোধকের ভূমিকা পালন করে।
•	সাশ্রয়ী।
</string>
    <string name="elven">অটিজমের প্রাকৃতিক বিকল্প চিকিৎসা</string>
    <string name="elven_text">অটিজম এক ধরণের ডেভেলাপমেন্টাল ডিসঅর্ডার যা একজনের জীবনকে প্রভাবিত করে। আসলে, এটাকে স্পেকট্রাম ডিসঅর্ডার বলে ধরা হয় যার বৈশিষ্ট্য হল গুরুতর ক্লান্তিকর সামাজিক ভাবে মেলামেশা এবং যোগাযোগ না করতে পারা।
অটিজমের কোন জানা নিরাময় না থাকলেও, বাবা-মা যারা অটিস্টিক শিশুর বৃদ্ধির জন্য লড়াই করছে তারা সমস্যা সামলাতে বিভিন্ন ধরণের উপায় বা পথ খুঁজে বের করার চেষ্টা করছে। এই সব সহজাত এবং বিকল্প নিরাময় অটিজমের জানা সমস্যার উন্নতি এবং নিয়ন্ত্রণের ক্ষেত্রে সহায়ক।
অটিজমের কিছু প্রাকৃতিক নিরাময় বাবা-মায়ের স্নায়ুতন্ত্র কাজকর্মের সিস্টেমিক ভারসাম্য বজায় রাখতে হোমিওপ্যাথিক, হারবাল এবং হোলিস্টিক উপায় চিকিৎসার সমন্বয়।
অনেকক্ষেত্রে, অটিজমের এইসব প্রাকৃতিক বিকল্প চিকিৎসা বাস্তবিক মেডিকেশানাল উপকারিতার মতন।\n\n

হারবাল থেরাপি\n\n
অ্যান্টিডিপ্রেসেন্ট এবং ট্রাঙ্কুলাইজিং ড্রাগ অটিজমের রোগীদের কাছে নতুন কিছু নয়। এইসব সিডেটিভ আপাতদৃষ্টিতে পরিবেশের সামান্য পরিবর্তনের প্রতি রোগীদের অনেক বেশী পীড়াদায়ক এবং চঞ্চল প্রতিক্রিয়া অতিক্রম করার জন্য ব্যবহার করা হয়। যদিও, এইসব ড্রাগের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া হিসেবে রোগীরা দীর্ঘকালীন ভিত্তিতে এর ব্যবহারের প্রতি সহনশীল হয়ে যায়। এই পরিস্থিতির বিচারে, হারবাল চা এবং রঙের প্রলেপের আরামদায়ক এবং শান্ত করার প্রভাব ড্রাগ মেডিকেশানের তুলনায় সুরক্ষিত এবং আদর্শ বিকল্প হিসেবে প্রমাণিত। প্যাসিফ্লোরার মতন ভেষজ রোগের অনেক কম শান্ত, খুব কম সহজেই হতাশ এবং বিরক্ত হতে সাহায্য করে। পারফোরেটের সেন্ট জনস ওর্ট-র মতন অন্য একটা ফুল সেরেটনিনের অধিক মেটাবোলিজম আটকায় যা মেজাজ এবং ব্যবহারের উন্নতির সাথে মনঃসংযোগ বাড়াতে সাহায্য করে।
\n\n
ফুড নিউট্রিয়েন্ট থেরাপি
অন্যতম প্রচলিত প্রাকৃতিক চিকিৎসা হল ফুড নিউট্রিয়েন্ট থেরাপি চেষ্টা করে দেখা। গবেষণায় দেখা গিয়েছে অটিস্টিক লোকদের যখন অত্যাবশ্যকীয় মিনারেল এবং ভিটামিন সাপ্লিমেন্ট দেওয়া হয়েছে, তারা যেভাবে কাজ করে তাতে তাৎপর্যপূর্ণ পরিবর্তন হয়েছে। অটিজমের সাথে যে সব সমস্যা আসে সেগুলো আসলে পুষ্টির অভাবের সাথে জড়িত যার মধ্যে বিবাদের সূত্রপাত, খেয়ালি বদমেজাজ, বিরক্ত এবং দুশ্চিন্তা অন্যতম। সঠিক এবং যথাযথ নিউট্রিশানাল সাপ্লিমেন্টের দ্বারা এই সব সমস্যার নিয়ন্ত্রণ সম্ভব।

শিক্ষা এবং থেরাপি
ফিজিওথেরাপি এবং স্পেশালাইজিড শিক্ষা অটিজমের  ড্রাগছাড়া প্রাকৃতিক নিরাময়। থেরাপির পন্থার মধ্যে সেনসেটারি ইন্টিগ্রেশন, অকুপেশনাল থেরাপি এবং মিউজিক থেরাপি রোগের কারণে হওয়া বৃদ্ধি সংক্রান্ত দেরীর ক্ষেত্রে অত্যন্ত সহায়ক। ফিজিওথেরাপি এবং স্পেশালাইজড শিক্ষার সমন্বয় অটিজম চিকিৎসার পরিকল্পনার উন্নতি নিশ্চিত করার শক্তিশালী উপায়। এই চিকিৎসার ফল রোগকে জয় করার কোন চটজলদি সমাধান নেই এবং পথ বা উপায় ক্রমাগত চালিয়ে যাওয়া হল শ্রেষ্ঠ প্রতিকার। অটিজমের ক্ষেত্রে রোগীর ধারাবাহিকতা গুরুত্বপূর্ণ উপাদান।
</string>


    <string name="twoelve">শিশু এবং তাদের খাদ্যাভ্যাস</string>
    <string name="twoeleven_text">
        বাল্যকাল হল দ্রুত বৃদ্ধি ও বিকাশের সময়। বাচ্চাদের সুস্থ জীবনের জন্য যাতে পুষ্টির যথার্থ ভিত্তি গড়ে ওঠে, তাই খাদ্য হল একটা আবশ্যিক অঙ্গ। \n\nশিশুদের বৃদ্ধি ও বিকাশ শুধুমাত্র তাদের খাদ্যাভ্যাসের ওপর নির্ভর নয় বরং তাদের পারিবারিক পরিবেশের ওপরেও নির্ভর করে। শিশুরা আবেগপ্রবণ ও সংবেদনশীল, তাই তাদেরকে স্বাচ্ছন্দ্যের পরিবেশ দেওয়াটা গুরুত্বপূর্ণ। অতএব, তাদের বাড়িতে বানানো সব ধরণের খাবার সহ (যথা সিরিয়াল, ডাল, ডেয়ারি প্রোডাক্ট, ফল ও সবজি ইত্যাদি) স্বাস্থ্যকর টাটকা খাবার দেওয়া দরকার। সার্বিক বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য যথাযথ পরিমাণে ভিটামিন ও মিনারেল সহ কার্বোহাইড্রেট, প্রোটিন ও ফ্যাট দেওয়াও আবশ্যিক। শিশুর স্বাস্থ্যের জন্য কি প্রয়োজন সেই ব্যাপারে একবার আলোচনা করা যাক।

০-৬ মাস (বাচ্চা)
•	০-৬ মাসে বাচ্চাদের স্তন্যদুগ্ধ পান করানোটা আবশ্যিক। স্তন্যদুগ্ধ বাচ্চার বৃদ্ধি-বিকাশের জন্য দরকারি সব রকমের পুষ্টি উপাদান দেয়। বাচ্চার আরডিএ স্তন্যদুগ্ধের গঠনের ওপর নির্ভরশিল।
•	স্তন্যদুগ্ধের মধ্যে ল্যাকটোফেরিন, ইমিউনোগ্লোবিউলিন, ল্যাক্টোপেরোক্সাইড ও কম্লিমেন্ট থাকে, যা অনেক ধরণের সংক্রমণ থেকে বাচ্চাদের সুরক্ষিত করে।
৬-১২ মাসের শিশু\n\n
বাচ্চার যখন বেড়ে ওঠে, তখন তাদের বর্ধিত চাহিদা মেটানোর জন্য মাতৃদুগ্ধ যথেষ্ট নয়। পরিপূরক খাবার তাদের পুষ্টির চাহিদা মেটাতে পারে এবং শিশুদের ধীরে ধীরে পারিবারের সঙ্গে খাওয়ার অভ্যাস রপ্ত করে। এই বয়সে মাতৃদুগ্ধের সাথে ওয়েনিং ফুড খাবার (তরল ও গলা খাবার) খাওয়ার অভ্যাস করা দরকার।
তরল সাপ্লিমেন্টঃ দুধ, টাটকা ফলের রস (সমপরিমান ফোটানো জলের সাথে মেশানো), সবুজ পাতাওয়ালা সবজির স্যুপ (টাটকা ফল যদি না পাওয়া যায়)।
সেমি-সলিড সাপ্লিমেন্ট বা গলা খাবারঃ সিরিয়াল ও ধান, গম/আটা, চাল, দুধ সহ রাগি আটার মতন স্টার্চি মন্ড, আলুর মতন সবজি (রান্না করা অথবা পেষানো), সবুজ পাতাওয়ালা সবজি, গাজর, কলার মতন ফল (মাখা), আপেল (স্ট্যু বা ছাঁকা)। কড়া করে সেদ্ধ করা ডিমের কুসুমের মতন আমিষ খাবার। ৮-১০ মাস না হওয়া পর্যন্ত বাচ্চাদের ডিমের সাদা অংশ দেওয়া হয় না।

১-৬ বছরের শিশু (প্রিস্কুলের শিশুরা)\n\n
জীবনের প্রথম বছরের তুলনায় ১-৬ বছর বয়সী বাচ্চাদের বৃদ্ধি-বিকাশের গতি আস্তে হলেও সেটা ধীরে ধীরে বাড়ে। এই বয়সে শিশুর ক্রিয়াকলাপ বাড়ে বলে সব রকমের পুষ্টি উপাদানের ক্রমবর্ধমান চাহিদা থাকে। নির্দিষ্ট টিস্যুর বৃদ্ধিতে তার ভুমিকার ওপর নির্ভর করে এই চাহিদার বৃদ্ধির ধরণ বদলায়।
•	সর্বোচ্চ বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য পুষ্টিকর যথাযথ খাবার খাওয়া দরকার। পাঁচ বছরের কম বয়সী শিশুর কম ভারী খাবার খাওয়া উচিৎ। তাদের এনার্জি সহ সিরিয়াল ও ডালের সমন্বয়, ডিম, মাংসের মতন ভালো মানের প্রোটিন দেওয়া খাবার দরকার।
•	সবুজ পাতাওয়ালা সবজি ও মরশুমি ফল দেওয়া প্রয়োজন।\n\n
•	প্রি স্কুলের বাচ্চাদের টিফিন বানানোর সময়ে যথেষ্ট যত্ন ও নজর দেওয়া দরকার। টিফিনের মধ্যে বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য পর্যাপ্ত পরিমাণ প্রোটিন, ভিটামিন ও মিনারেল দরকার। ডালিয়ার খিচুড়ি, স্পোরাট উপমা, সেদ্ধ সবজির পরোটা, গাজরের বরফি ইত্যাদি খাবার দেওয়া উচিৎ।
•	একবারে নতুন কোন ধরণের খাবার দিন এবং কোন সময়ে জোর করবেন না।
•	আকর্ষনীয় খাবার দেবার চেষ্টা করুন। যত্ন সহকারে ও নিজের হাতে পরিবেশন করুন।
•	প্রি স্কুলে যাওয়া শিশুদের বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য রোজ ব্যায়াম করা দরকার।

৬-৯ বছরের জন্য (বড় বাচ্চা)
প্রি স্কুলের পড়ে শিশুরা আস্তে আস্তে বাড়ে। এটা সুপ্ত বৃদ্ধির পর্যায়। খাবার খাওয়ার পরিমাণের বৃদ্ধির জন্য স্বাভাবিক ভাবেই খিদে পাওয়া বাড়বে। মায়েদের কিন্তু বাচ্চাদের বিভিন্ন রকমের খাবার খাওয়ার ব্যাপারে উৎসাহিত করা উচিৎ ও নতুন নতুন খাবার দেওয়া দরকার এবং একইসাথে বরাদ্দের যথাযথ পরিমাণের কথাটাও ভাবা প্রয়োজন।
১. বড় বাচ্চাদের অত্যাবশ্যকীয় ফ্যাটি অ্যাসিড, ভিটামিন ও মিনারেল সহ পর্যাপ্ত পরিমাণ ক্যালোরি ও প্রোটিন সমৃদ্ধ খাবার দেওয়া দরকার।
২. খাদ্যতালিকায় কিন্তু ক্যালসিয়াম, আয়রন ও আয়োডিন সমৃদ্ধ দুধ ও দুগ্ধজাত প্রোডাক্ট, খেজুর, কিশমিশ ও আয়োডাইজড নুন যোগ করা উচিৎ।
৩. প্রচুর পরিমাণ টাটকা ফল ও সবজি দিন। এইগুলো ভিটামিন ও মিনারেল সমৃদ্ধ প্রটেক্টিভ খাবার।
৪. শিশুরা খুবই অস্থিরমতির হয় এবং খাওয়ার টেবিলে বেশীক্ষণ থাকতে চায় না। অতএব এমন খাবার দেওয়া দরকার, যা খেতে সময় বেশী লাগে না অথচ পুষ্টি উপাদানেও ভরপুর থাকে ও তৃপ্তিকর।
৫. বড় বাচ্চারা সহজেই খাবার খাওয়ার ব্যাপারে বিরক্ত হয়ে যায়, তাই একইসাথে রঙচঙে, স্বাদে ও গন্ধে ভরপুর ও দেখতে আকর্ষনীয় খাবার দিতে হবে।
৬. অল্পবয়সী শিশুদের পরিবারের সবার সাথে একসাথে বসে খাওয়ার জন্য উদ্ভুদ্ধ করা দরকার। শিশুর স্বাভাবিক বিকাশের জন্য খাবার খাওয়ার সময়ের এই পারিবারিক কথোপকথন খুবই উপকারী।
৭. স্পোরাট, উপমা, পনীর পরোটা, সবজি সহ ইডলি, ডালিয়ার খিচুড়ি ও স্টাফড পরোটার খাবার বড় বাচ্চাদের দেওয়া যেতে পারে।

</string>
    <string name="thirteen">শিশুদের ঘুমের ব্যাপারে</string>
    <string name="thirteen_text">ঘুমকে সবথেকে গুরুত্বপূর্ন কাজ হিসেবে ধরা হয়। এটা শুনতে মানুষের মৌলিক কাজ মনে হলেও, ঘুমের ব্যাঘাত থেকে কিন্তু শিশুদের স্বাস্থ্য সংক্রান্ত গুরুতর সমস্যা হতে পারে। অবিলম্বে, শিশুর যথাযথ ও ভালো ঘুমের ওপর বাবা-মায়ের নজর দেওয়া দরকার। গোলমাল অথবা সেরকম অন্য কোন কারণের জন্য ঘুমে বাধা কিংবা ব্যাঘাত ঘটলে কিন্তু শিশুর বৃদ্ধি-বিকাশ এমনকি ব্যক্তিত্ব গড়ে তোলবার ওপরেও প্রভাব পড়তে পারে। প্রথমত, শিশু কতক্ষণ ঘুমোচ্ছে সেটা জানা দরকার। ৩-৬ বছরের বাচ্চাদের অবশ্যই ১১-১৩ ঘণ্টা ঘুমের প্রয়োজন। ৭-১২ বছরের বাচ্চার ১০-১১ ঘণ্টার ঘুম দরকার। শিশুর ঘুম যখন চিন্তার কারণ, তখন সময় ছাড়াও অন্যান্য বেশকিছু গুরুত্বপূর্ণ বিষয়ও মাথায় রাখতে হবে। এখানে মা-বাবার নজর দেবার মতন কিছু কথা বলা হল।

প্রয়োজনের তুলনায় কম ঘুমের জন্য নিরাময়ে ব্যাঘাত ঘটে
শিশুদের ঘুমের সময়ে মস্তিষ্কের অবচেতন লেভেল তখন সক্রিয় হয়।  এই পরিষ্কার ধাপে বিশেষকরে বাড়ন্ত শিশুদের বিশ্রামের সময়ে ক্ষেত্রে, শরীর ও মস্তিষ্ক উভয়েই নির্দিষ্ট কিছু কার্যকলাপের মধ্যে দিয়ে যায়, যথা বৃদ্ধি ত্বরান্বিত করা, আরোগ্য ক্ষমতা বৃদ্ধি ও নতুন গড়ন একত্রিত করা। ঘুমের ব্যাঘাত বা অপ্রতুল ঘুমের জন্য সেইদিন শিশুদের মনঃসংযোগ, মেজাজ ও তথ্য মনে রেখে শেখার ক্ষমতা ক্ষতিগ্রস্ত হয়। শৈশবস্থায় নিয়মিতভাবে অপ্রতুল ঘুমের অভ্যাস থেকে কিন্তু বড় হলে সেটা ঘুমের সমস্যার কারণ হয়ে দাঁড়ায়। অপ্রতুল বা ঘুমের সমস্যা শৈশবকালে মেদবহুলতার ঝুঁকি বাড়িয়ে দেয় এবং সমস্যা বড় হলেও থেকে যায় এমনকি ডায়াবেটিস হতে পারে।


ঘুমের পর্যায়ের ব্যাঘাত হওয়া উচিৎ নয়
মেলাটোনিন এক প্রকার হরমোন, যা সাধারণত সন্ধ্যেবেলার শেষদিকে বের হয়। এর কারণে মাথা ঘোরে বা ঝিমঝিম করে এমনকি ক্লান্ত লাগে ও ঘুম ঘুম পায়। বাচ্চাদের তাড়াতাড়ি ঘুম পাড়িয়ে দিলে তাদের এপাশ-ওপাশ ফেরা বা ঘ্যানঘ্যান করা কমবে। অন্যদিকে, দেরী করে শোয়ালে ঘুম ঘুম পাওয়ার কারণে তারা অস্থির ও অতিরিক্ত বিরক্ত হয়ে উঠবে। যেসব বাচ্চাদের মেলাটোনিন আগে বেড়ে যায়, তারা অন্যদের তুলনায় অনেক আগেই ঘুমিয়ে পড়ে। কিন্তু যেসব বাচ্চাদের মেলাটোনিন পরে বাড়ে তারা অনেকক্ষণ পর্যন্ত বিছানায় এদিন-ওদিক করে। বাবা-মায়ের দায়িত্ব এটা বোঝা, যে শিশু কখন ঘুমোচ্ছে এবং কোন সময়ে তাদের ঘুম পারানো দরকার।

শিশুদের মধ্যেও স্লিপ এপ্নিয়া দেখা যেতে পারে
অ্যাটেনশান ডেফিসিট-হাইপারঅ্যাক্টিভিটি ডিসঅর্ডার বা এডিএইচডি-র মতন কিছু মানসিক রোগের কারণে বাচ্চাদের ঘুম কমে যায়। গবেষণাতেও পাওয়া গিয়েছে, যে অধিকাংশ মানুষ স্লিপ অ্যাপনিয়াকে বয়স্কদের ঘুমের রোগ বলে ধরে নিলেও সাধারভাবে এটা শিশুদের মধ্যেও দেখা যায়। নিঃশ্বাস নিতে কষ্ট হয় বলে, স্লিপ অ্যাপনিয়া আক্রান্তদের কম সময়ের ব্যবধানে ঘুম ভেঙ্গে যায়। বলা না হলে কিংবা গুরুতরভাবে অসুস্থ না হলে অধিকাংশ মানুশই জানেন না যে তারা এই রোগে আক্রান্ত। এরপরে টেস্ট করে স্লিপ অ্যাপ্নিয়া হয়েছে কি না সেটা যাচাই করা হয়।
যত্ন নিন
বাচ্চারা নাক ডাকলে বাবা-মাকে এটাও মাথায় রাখতে হবে, যে বর্তমানে বাচ্চার স্লিপ এপ্নিয়া হবার ঝুঁকি আছে। শিশুর সার্বিক বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য ঘুমের প্রয়োজনীয়তা অসীম। বাবা-মাকে শিশুর সুস্থ বৃদ্ধির উপযোগী অভ্যাস মেনে চলতে হবে।
</string>
    //vitamin mineral
    <string name="two_m">
     জিঙ্ক
</string>
    <string name="zinc">
    জিঙ্ক বা দস্তা : এই উপাদানটি শরীরের বিভিন্ন বিপাকীয় পদ্ধতি যেমন আমিষ সংশ্লেষণ, রোগ-প্রতিরোধক কার্যাবলী, ক্ষত থেকে আরোগ্য লাভের প্রক্রিয়া, \n
    কোষ বিভাজন ও ডিএনএ সংশ্লেষণ, টেসটোসটেরন জাতীয় পুরুষ হরমোন তৈরি, মেলাটোনিন তৈরি ইত্যাদি প্রক্রিয়াগুলোকে প্রভাবিত করে থাকে। \n\n\n
    এছাড়া গর্ভাবস্থায় ভ্রূণের সঠিক বিকাশ ও বৃদ্ধি লাভের ক্ষেত্রে এবং শিশু বয়সে এবং বয়োসন্ধিকালে শরীরের বৃদ্ধি ও পূর্ণতা প্রাপ্তির ক্ষেত্রেও গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।\n\n\n
    উপাদানটির অভাবে স্মৃতিশক্তি হ্রাস, রোগ-প্রতিরোধক ক্ষমতা দুর্বল হয়ে পড়ার কারণে ঘন ঘন ঠাণ্ডা লাগা, ডায়রিয়া, ঘুমের সমস্যা, খাদ্যে অরুচি এবং খাদ্যের স্বাদ ও গন্ধ অনুভবের ক্ষমতা হ্রাস পাওয়া,\n
    চুল পড়া, ত্বকের ক্ষতি ইত্যাদি সমস্যা দেখা দেয়। উপাদানটির অতিমাত্রার ঘাটতি থেকে হতবুদ্ধিতা জাতীয় মানসিক প্রতিবন্ধকতা, শারীরিক প্রতিবন্ধকতা এবং যৌন অক্ষমতা দেখা দেয়ার আশংকাও থাকে।\n

লাল মাংস, হাঁস-মুরগির মাংস, ঝিনুক ইত্যাদি প্রাণিজাতীয় ও দুগ্ধজাতীয় খাদ্য, ডার্ক চকলেট, বাদাম, শিম জাতীয় উদ্ভিদ ইত্যাদিতে এই উপাদানটি পাওয়া যায়। মিষ্টি কুমড়ার বিচি জিঙ্কের একটি ভালো উৎস।
</string>

    <string name="four_m">
          ম্যাংগানিজ
    </string>
    <string name="mn">
        ম্যাংগানিজ : সুস্বাস্থ্যের জন্য প্রয়োজনীয় বিভিন্ন এনজাইম তৈরিতে এবং এনজাইম সংক্রান্ত বিভিন্ন বিক্রিয়া ঘটাতে এই উপাদানটি বিশেষ ভূমিকা পালন করে। \n
        শর্করা, ফ্যাটি এসিড এবং আমিষের বিপাকে, রক্তের শর্করা নিয়ন্ত্রণে, রক্ত জমাট বাঁধার কাজে, হাড় তৈরি, শক্ত ও মজবুত করতে, মস্তিষ্ক, স্নায়ুতন্ত্র ও রোগ-প্রতিরোধক তন্ত্রের সঠিক পরিচালনা, \n
        মাইটোকনড্রিয়াতে বিদ্যমান সুপার অক্সাইড নামক ফ্রি রেডিকেলকে বিশ্লেষিত করে ক্ষতিকর প্রভাবমুক্ত করা ইত্যাদি কাজে এই উপাদানটি বিশেষ গুরুত্বপূর্ণ। \n
        দীর্ঘদিন ধরে উপাদানটির স্বল্পতা হাড়কে দুর্বল ও ভঙ্গুর করে তোলে। পূর্ণ শস্যদানা, বাদাম, চা-কফি, পাতাবিশিষ্ট সবুজ শাক-সবজিতে এটি পাওয়া যায়।
    </string>
    <string name="five_m">
        ক্রোমিয়াম
    </string>
    <string name="cr">
        ক্রোমিয়াম : শরীরের শর্করা, চর্বি এবং আমিষ জাতীয় পদার্থগুলোর বিপাকীয় কার্যক্রম পরিচালনায় এই উপাদানটি গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে এবং রক্তে শর্করার পরিমাণ নিয়ন্ত্রণে সাহায্য করে। \n
        তাই এই উপাদানটির সামান্য স্বল্পতা থেকেও ডায়াবেটিসে আক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা বৃদ্ধি পায়। এটি রক্তে এইচডিএল-এর পরিমাণ বৃদ্ধিতেও সাহায্য করে। ক্রোমিয়ামের অভাবে রক্তবাহী ধমনি সরু হয়ে ওঠা, \n
        উৎকণ্ঠা বৃদ্ধি পাওয়া, শরীরের শক্তি কমে যাওয়া, মানসিক অস্থিরতা দেখা দেয়া, শিশুদের শরীরের বৃদ্ধি হ্রাস পাওয়া, সার্জারি থেকে সৃষ্ট ক্ষত বা যে কোনো ধরনের ক্ষত থেকে আরোগ্য
        লাভ বিলম্বিত হওয়াসহ বিভিন্ন ধরনের সমস্যা দেখা দিতে পারে।
        মাশরুম, ডার্ক চকলেট, পনির, বাদাম, পূর্ণ শস্যদানা, পাকা টমেটো, লেটুস, পেঁয়াজ, গোল মরিচ এবং বিভিন্ন মশলা, ডালজাতীয় শস্য ইত্যাদি থেকে এই উপাদানটি পাওয়া যায়।
    </string>
    <string name="seven_m">
        ফ্লোরিন
    </string>
    <string name="fl">
        ফ্লোরিন : ফ্লোরিনও শরীরের জন্য প্রয়োজনীয় একটি উপাদান যা বিশেষ করে হাড় ও দাঁতের স্বাস্থ্য রক্ষায় গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।\n
        উপাদানটির অভাবে দাঁত ও হাড়ের ক্ষয় বৃদ্ধি পেয়ে থাকে। পানিই ফ্লোরিনের প্রধান উৎস্য তবে সামুদ্রিক মাছ, চা এবং কফিতেও এটি বিদ্যমান। প্রতিদিনের জন্য নিরাপদ মাত্রা ১.৫ মিলিগ্রাম থেকে ৫.০ মিলিগ্রাম।\n

লেখক : পরমাণু বিজ্ঞানী এবং অধ্যাপক, ইস্টার্ন ইউনিভার্সিটি
    </string>
    <string name="eight_m">
         সেলেনিয়াম
    </string>
    <string name="sel">
        সেলেনিয়াম : সেলেনিয়াম শরীরের জন্য প্রয়োজনীয় অপর একটি ‘ট্রেস এলিমেন্ট’। \nশরীরের প্রায় দু’ডজনেরও বেশি সেলেনোপ্রোটিনের মধ্যস্থ একটি উপাদান হচ্ছে সেলেনিয়াম
        যে উপাদানটি প্রজনন ক্ষমতা, থাইরয়েড হরমোনের বিপাকীয় কার্যক্রম, ডিএনএ-র সংশ্লেষণজনিত প্রক্রিয়াগুলোকে প্রভাবিত করা ছাড়াও জারণ প্রক্রিয়ায় সংঘটিত কোষকলার ক্ষতি এবং রোগের সংক্রমণ
        রোধে ভূমিকা রাখে।\n উপাদানটির অভাবে হৃদপিণ্ডের সমস্যা, মানসিক প্রতিবন্ধতা, মাংসপেশীতে ব্যথা বা মাংসপেশীর দুর্বলতাও দেখা দিতে পারে। প্রতিদিনের চাহিদা ৫৫ মাইক্রো গ্রাম মাত্র।\n মাছ,
        গরু-ছাগলের মাংস, হাঁস-মুরগির মাংস এবং ডিম, শস্যদানা, বাদাম এবং বীজজাতীয় খাদ্য থেকেই প্রতিদিনের জন্য প্রয়োজনীয় মাত্রায় সেলেনিয়াম পাওয়া যায়। \n
        নখ এবং চুল বিশ্লেষণ করে শরীরে বিদ্যমান দীর্ঘমেয়াদি সেলেনিয়ামের মাত্রা বিশ্লেষণ করা যায়।
    </string>
    <string name="nine_m">
         লোহা
    </string>
    <string name="loha">
        লোহা : লোহা এরূপ একটি ক্ষুদ্র উপাদান যার পরিমাণ শরীরের ওজনের মাত্র ০.০০৪%। রক্তস্থ হিমোগ্লোবিন শরীরের কোষকলাগুলোতে শক্তি ধরে রাখার জন্য প্রয়োজনীয় অক্সিজেন সরবরাহ করে থাকে। \n
        শরীরে প্রয়োজনের তুলনায় কম লোহা থাকলে হিমোগ্লোবিন উৎপাদন প্রক্রিয়ায় ব্যাঘাত ঘটে। শরীরে লোহা অথবা হিমোগ্লোবিনের ঘাটতিকেই রক্তশূন্যতা বলা হয়। \n
        লোহার ঘাটতি থেকে শরীরে দুর্বলতা দেখা দেয় এবং শরীর সহজেই ক্লান্ত হয়ে পড়ে। এমনকি এ ধরনের রক্তশূন্যতার কারণে হৃদস্পন্দন বন্ধ হয়ে মৃত্যু ঘটতে পারে। \n
        স্বল্প মাত্রার লোহার ঘাটতি থেকে মস্তিষ্কের বুদ্ধিমত্তার ব্যাঘাতও সৃষ্টি হতে পারে। আমাদের দেশে রক্তশূন্যতা গর্ভকালীন মাতৃ মৃত্যুর প্রধান \n
        কারণ। পুরুষ ও বয়স্ক মহিলাদের জন্য প্রতিদিন ৮ মিলিগ্রাম এবং অল্প বয়স্ক মহিলাদের জন্য প্রতিদিন ১৮ মিলিগ্রাম লোহার প্রয়োজন হয়। মাংস, কলিজা, সীমজাতীয় সবজি, বাদাম, সম্পূর্ণ শস্যদানা যেমন;
        বাদামি চাল, ঝিনুক, কলা, আপেল, গাঢ় সবুজ শাক-সবজি ইত্যাদি খাদ্য থেকে আয়রন পাওয়া যায়।
    </string>

    <string name="one_v">
  ভিটামিন এ
</string>
    <string name="vit_a_source">
        \t\tভিটামিন এ\n\n
   ভিটামিন এ আমাদের শরীরের জন্য একটি গুরুত্বপূর্ণ ভিটামিন। দেহে ভিটামিন -এ এর কাজ হলো দৃষ্টিশক্তি স্বাভাবিক রাখা,
        ত্বক ও শরীর কে সুস্থ রাখা এবং দেহকে বিভিন্ন সংক্রামক রোগের হাত থেকে রক্ষা করা।\n তাছাড়া খাদ্যদ্রব্য পরিপাক, রক্তে স্বাভাবিক অবস্থা বজায় রাখা ও দেহের পুষ্টি ও বৃদ্ধিতেও ভিটামিন এ সহায়তা করে।\n

উৎসঃ\n\n
        গাজর, পাকা আম, পাকা বেল, পাকা কাঁঠাল, পাকা পেঁপে, কমলা, পাকা টমেটো, কলা, জাম, মিষ্টিকুমড়া, \n
        পালংশাক, লালশাক, লাউ, বাঁধাকপি এবং গাঢ় সবুজ শাক-সবজিতে প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন এ আছে৷ এছাড়াও গরুর কলিজা, \n
        মুরগির কলিজা, মাছ, দুধ ও দুগ্ধজাত খাবার, দই, ডিম, বড় বড় মাছের তেল এবং ছোট মাছ যেমন মলা ও ঢেলা মাছে প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন ‘এ’ থাকে।\n\n

       \t কাজ বা গুরুত্ব\n\n

1.চোখের স্বাভাবিক দৃষ্টিশক্তি বজায় রাখে\n
2.ত্বকের কোষকে ভালো রাখে ফলে ত্বক মসৃণ থাকে\n
3.শরীর গঠন এবং বৃদ্ধিতে সহায়তা করে\n
4.হাঁড় ও দাঁত তৈরীতে সহায়তা করে\n
5.সংক্রামক রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বৃদ্ধি করে\n
6.প্রজনন ক্ষমতা অক্ষুন্ন রাখতে সাহায্য করে\n\n

        ভিটামিন এ এর অভাবজনিত লক্ষণ\n\n

1.রাতকানা রোগ হয়।\n
2.চোখের কর্নিয়া নষ্ট হয়ে যায়।\n
3.চুল রুক্ষ হয়ে যায়।\n
4.চামড়া শুষ্ক হয়ে যায়,ত্বকে সমস্যা দেখা দেয়।\n
5.আঙ্গুলের নখ ভেঙে যায়।\n
6.শ্বাসনালী ও পরিপাকতন্ত্রে প্রদাহ হয়।
    </string>
    <string name="two_v">
   ভিটামিন বি
</string>
    <string name="vit_b">
          শিক্ষা ও গবেষণা খাদ্য ও পুষ্টি বিজ্ঞানভিটামিন বি কমপ্লেক্স এর কাজ, উৎস এবং অভাবজনিত রোগ\n\n
ভিটামিন বি কমপ্লেক্সের ৮ টি ভিটামিন হচ্ছে- থায়ামিন(বি১), রিবোফ্লাবিন(বি২), নায়াসিন(বি৩), পেন্টোথেনিক এসিড(বি৫),
        পাইরিডক্সিন(বি৬), বায়োটিন(বি৭), ফোলেট(বি৯) এবং  কোবালামিন(বি১২)। এগুলোকে একসঙ্গে ভিটামিন ‘বি’ কমপ্লেক্স বলা হয়।

\tভিটামিন বি-কমপ্লেক্স\n\n

গুরুত্ব এবং উৎস:\n\n
ভিটামিন বি-কমপ্লেক্স গোষ্ঠীর কাজ হলো বিশেষ বিশেষ উৎসেচকের অংশ হিসেবে আমিষ, শর্করা ও স্নহ পদার্থকে বিশিষ্ট করা এবং এদের অন্তর্নিহিত শক্তিকে মুক্ত হতে সাহায্য করা।\n

ভিটামিন বি১ (থায়ামিন)\n\n
বি১ ভিটামিনটিকে থায়ামিন নামেও ডাকা হয়। এর প্রধান কাজ হলো শর্করা বিপাকে অংশগ্রহণ করে শক্তিমুক্ত করা। তাছাড়া স্বাভাবিক ক্ষুধা বজায় রাখতে এবং স্নায়ুতন্ত্রকে সক্রিয় রাখতে সহায়তা করা।
        সেইসঙ্গে কোষেদের কর্মক্ষমতা বাড়াতেও বিশেষ ভূমিকা নেয় বি১। প্রসঙ্গত, ডাল এবং হোল গ্রেন খাবারে এই ভিটামনটি প্রচুর পরিমাণে থাকে।\n\n



ভিটামিন বি২ (রিবোফ্লাবিন)\n\n
এটা অ্যামাইনো এসিড, ফ্যাটি এসিড ও কার্বহাইড্রেডের বিপাকে অংশ নিয়ে শক্তি উৎপাদনে সাহায্য করা।
        হজম ক্ষমতার উন্নতি ঘটানোর পাশাপাশি গ্যাস-অম্বলের প্রকোপ কমাতে এবং ব্লাড সেলের সংখ্যা বৃদ্ধিতেও সাহায্য করে বি২। বেশ কিছু গবেষণায় দেখা গেছে,
        চুল এবং ত্বকের সৌন্দর্য বৃদ্ধিতেও এই বি২ বিশেষ কাজে আসে। তাইতো প্রতিদিন বি২ ভিটামিন সমৃদ্ধ খাবার, যেমন- বিনস, দুধ, দই এবং ডিম খাওয়ার পরামর্শ দেন চিকিৎসকেরা।\n\n

ভিটামিন বি৩\n\n
হার্ট অ্যাটাকের কারণে যদি মরতে না চান, তাহলে বি৩ এর ঘাটতি যাতে কোন সময় না হয়, সেদিকে খেয়াল রাখুন। কারণ বি৩ শরীরে উপস্থিত বাজে কোলেস্টেরলের মাত্রা কমানোর পাশাপাশি
        ভাসকুলার ডিজঅর্ডার এবং শ্বাসকষ্টজনিত নানাবিধ সমস্যাকে দূর রাখতে বিশেষ ভূমিকা নেয়। সেইসঙ্গে হাড়কে শক্তপোক্ত করতেও সাহায্য করে। সাধারণত সামুদ্রিক মাছ, মাংস এবং বাদামে
        ভিটামিন বি৩ পাওয়া যায়।\n\n

ভিটামিন বি৫\n\n
নিয়মিত ডিম, বাদাম, দুগ্ধজাত খাবার, ব্রকলি, হোল গ্রেন এবং বিনস খেলে শরীরে এই ভিটামিনটির ঘাটতি দূর হয়। বি৫ কোষের গঠনেও বিশেষ ভূমিকা পালন করে।\n



ভিটামিন বি৬ (পাইরিডক্সিন)\n\n
এটা শক্তি উৎপাদনে সহায়তা করে। প্রায় ১০০ ধরনের এনজাইম রিঅ্যাকশন যাতে ঠিক মতো হয়, সেদিকে খেয়াল রাখে ভিটামিন বি৬। সেইসঙ্গে প্রোটিন মেটাবলিজম প্রক্রিয়াও ত্বরান্বিত করে।
        প্রসঙ্গত, দুধ, দই, ডিম, মাংস এবং সবুজ শাক-সবজিতে এই ভিটামিনটি প্রচুর পরিমাণে থাকে।\n

ভিটামিন বি৭\n\n
চুলের সৌন্দর্য বাড়ানোর পাশাপাশি ত্বক এবং নখকে সুন্দর রাখার দায়িত্ব রয়েছে বি৭ এর উপর। শুধু তাই নয়, মেটাবলিজম প্রক্রিয়া যাতে ঠিক মতো হয়,
        সেদিকেও খেয়াল রাখে ভিটামিন বি৭। মাংস, সয়াবিন এবং পনিরে এই ভিটামিন পাওয়া যায়।\n\n

ভিটামিন বি৯\n
প্রেগন্যান্সির সময় বি৯ ভিটামিনটির প্রয়োজন বেড়ে যায়। কারণ চিকিৎসক মহলে ফলেট নামে পরিচিত এই পুষ্টিকর উপাদানটি, শরীর যাতে ঠিক মতো প্রোটিন গ্রহণ করতে পারে,
        সেদিকে নজর রাখে। সেই সঙ্গে গর্ভাবস্থায় যাতে কোন ধরনের জটিলতা প্রকাশ না পায়, সে ব্যাপারেও সাহায্য করে। সেই কারণেই তো ভাবি মায়েদের নিয়মিত সবুজ শাক-সবজি, হোল গ্রেন খাবার,
        বিনস, ডাল এবং কলা খাওয়ার পরামর্শ দেন বিশেষজ্ঞরা।\n\n

ভিটামিন বি১২ (সায়ানোকোবালামিন)\n
এটা লোহিত রক্তকণিকা বৃদ্ধি ও উৎপাদনে সহায়তা করে। শ্বেত রক্তকণিকা ও অনুচক্রিকার সংখ্যা বৃদ্ধিতে সহায়তা করে।সেইসঙ্গে ব্রেন ফাংশনে যাতে কোন ব্যাঘাত না ঘটে সেদিকেও নজর রাখে।
        এই ভিটামিনটির খোঁজ মেলে মূলত দুগ্ধজাত খাবার, ডিম, মাংস, সামুদ্রিক মাছ এবং সবজিতে।\n\n

ভিটামিন বি কমপ্লেক্স এর কিছু অভাবজনিত রোগঃ\n\n

ভিটামিন বি ১ – এর অভাবে বেরিবেরি রোগ হয়। দূর্বলতা, বুক ধড়ফড় করা, হাত পা ব্যাথা করা ইত্যাদি এই ভিটামিন বি ১ এর অভাবে হয়ে থাকে।\n
ভিটামিন বি ২ – ঠোঁট এবং তালু ফাটা, ঠোঁটের কোনায় ঘা, গলা শুকিয়ে যাওয়া ইত্যাদি এই ভিটামিন বি ২ এর অভাবে হয়ে থাকে।\n


ভিটামিন বি ৩ – চুলকানি, ত্বক খসখসে হয়ে যাওয়া, দূর্বলতা এবং ডাইরিয়া বি ৩ এর অভাবে হয়ে থাকে।\n
ভিটামিন বি ৫ – এর অভাবে ত্বকের সমস্যা দেখা দিতে পারে।\n
ভিটামিন বি ৬ – উচ্চ রক্তচাপ,রক্ত স্বল্পতা,বিষন্নতা এবং ত্বকের সমস্যা ভিটামিন বি ৬ এর অভাবে অভাবে হয়ে থাকে।\n
ভিটামিন বি ৭ – শিশুদের বৃদ্ধি এবং মানসিক বৃদ্ধি ভিটামিন বি ৭ এর অভাবে ব্যাহত হয়।\n
ভিটামিন বি ৯ – অভাবে রক্ত স্বল্পতা হয়। গর্ভবতি মায়েদের ভিটামিন বি ৯ এর অভাবে গর্ভস্থ শিশুর জন্মবিকৃতি ঘটে থাকে।\n
ভিটামিন বি ১২ – এর অভাবে রক্তস্বল্পতা এবং মানসিক সমস্যা দেখা যায়।
    </string>
    <string name="four_v">
ভিটামিন ডি
</string>

    <string name="vitamind">
       \t\t ভিটামিন ডি\t\n\n
ভিটামিনের উৎসঃউদ্ভিদ উৎসঃ বাঁধাকপি, গাজর, সবুজ শাকসবজি, পেঁপে, পালং শাক, পাকা আম ইত্যাদি হল ভিটামিনের উদ্ভিজ্জ উৎস।\n\n
প্রাণিজ উৎসঃ কিছু কিছু মাছের যকৃত নিঃসৃত তেল যেমন হেলি বার্ড, হাঙ্গর ইত্যাদি, ডিমের কুসুম, দুধ, মাখন হল ভিটামিন এর প্রাণিজ উৎস। \n
        এছাড়া মানবদেহের স্কিনে অতিবেগুনি রশ্মি দ্বারা ভিটামিন ডি উৎপন্ন হয়।\n\n

ভিটামিন ডি’র কাজঃ\n\n
১. শরীরে অস্থি গঠন করতে সাহায্য করে।\n

২. ক্ষুদ্রান্তে, ক্যালসিয়াম এবং ফসফরাস শোষণ, কেবলমাত্র ভিটামিন ডি, মানবদেহে করে থাকে।\n

৩. অস্তিতে ক্যালসিয়াম এর প্রাদুর্ভাব ঘটায়।\n

৪. রিকেট ও অস্টিওম্যালেসিয়া এই দুইটি রোগ প্রতিরোধে সাহায্য করে।\n\n

অভাবজনিত রোগঃ\n
১. এই ভিটামিনের অভাবে শিশুদের রিকেট ও বয়স্কদের অস্টিওম্যালেসিয়া এই দুইটি রোগের প্রাদুর্ভাব ঘটে।\n

২. রক্তে ক্যালসিয়ামের মাত্রা রিডিউস করে।\n

৩. এর অভাবে ক্যারিস বা দন্ত ক্ষয় জনিত সমস্যা দেখা দেয়।\n



    </string>
    <string name="five_v">
    ভিটামিন ই
</string>
    <string name="vitamine">
      \t\t  ভিটামিন ই\t\n\n

উদ্ভিদ উৎসঃ সবুজ শাকসবজি, লেটুস শাক বা অঙ্কুরিত ছোলা উদ্ভিদের ভিটামিন ই এর উৎস।\n\n

প্রাণিজ উৎসঃ ডিমের কুসুম, দুধ, মাখন হল ভিটামিন এর প্রাণিজ উৎস।\n\n

ভিটামিন ই’র কাজঃ\n
১. ভিটামিন ই মাতৃদুগ্ধ স্বাভাবিকভাবে নিঃসরণ করতে সহায়তা করে।\n

২. ব্লাইন্ডনেস দূর করে।\n

৩. ইউট্রাস এ ভ্রূণের বৃদ্ধি ঠিকঠাক রাখে।\n

৪. গর্ভপাত বন্ধ করতে সহায়তা করে।\n

    </string>
    <string name="six_v">
ভিটামিন-কে
</string>
    <string name="vitamink">

        \t\tভিটামিন-কে\t\n\n
উদ্ভিদ উৎসঃ আলফা শাক, পালং শাক, বাঁধাকপি, টমেটো ইত্যাদি ভিটামিন কে এর উদ্ভিদ উৎস।\n

প্রাণিজ উৎসঃদুধ, মাখন, যকৃত, ডিমের কুসুম হল ভিটামিন-কে এর প্রাণিজ উৎস।\n\n

ভিটামিন কে’র কাজঃ\n\n
১. শরীরের রক্ত তঞ্চন রোধে ভিটামিন-কে মূল ভূমিকা পালন করে।\n

২. ব্লাডে প্রথ্রবিন-এর পরিমাণ ন্যাচারাল রাখে।\n

অভাবজনিত লক্ষণঃ\n\n
১. ভিটামিন কে এর অভাবেরক্ত তঞ্চন ঘটে\n

২. ব্লাডে প্রথ্রবিন, কমে যায়।
    </string>
    <string name="three_v">
 ভিটামিন সি
</string>
    <string name="vitc">

        \t\tভিটামিন সি\t\n\n

ভিটামিন সি এর উৎসঃ\n\n
উদ্ভিজ্জ উৎসঃ পাতিলেবু, কাঁচা লঙ্কা, টমেটো, আমলকি প্রভৃতি সমস্ত টক জাতীয় ফল এর মধ্যেই ভিটামিন সি এর আধিক্য লক্ষ্য করা যায়।\n
প্রাণিজ উৎসঃ মাছ, মাংস, গরুর দুধ এবং মাতৃদুগ্ধে ভিটামিন সি এর আধিক্য পরিলক্ষিত হয়।\n\n

ভিটামিন সি এর কার্যকারিতাঃ\n
১. স্কার্ভি রোগ প্রতিরোধকারী ভিটামিন-সি দাঁতের মাড়ি সুস্থ রাখে।\n

২. রেড ব্লাড এবং অনুচক্রিকা প্রোডাকশনে ভিটামিন সি এর জুড়ি মেলা ভার।\n

৩.দেহে অবস্থিত বিভিন্ন কলাকৌশল জারন-বিজারন এর কাজ নিয়ন্ত্রণে রাখে।\n

৪.ক্ষতস্থান নিরাময়ে এবং রোগ প্রতিরোধ করে শরীরকে সুস্থ রাখে।\n

ভিটামিন সি এর অভাব জনিত লক্ষণ সমূহঃ\n
১. স্কার্ভি রোগ একমাত্র ভিটামিন সি এর অভাব এর ফলে কি ঘটে থাকে।\n

২. অ্যানিমিয়া রোগের প্রাদুর্ভাব ঘটে।\n

৩. হাড় এবং দাঁতের ক্ষয় এর মতো দুরারোগ্য ব্যাধির অর্থ শরীরে ভিটামিন সি এর অভাব।
    </string>
    <string name="one_m">
 আয়োডিনের কাজ
</string>
    <string name="iodin">

আয়োডিনের কাজ, উৎস এবং অভাবজনিত রোগ - পুষ্টি বাড়ি \n
থাইরয়েড গ্ল্যান্ডের কাজ সঠিকভাবে সম্পন্ন হওয়ার জন্য যে খনিজ উপাদানটি অত্যাবশ্যকীয় তা হচ্ছে আয়োডিন। শরীরের বৃদ্ধিও বিপাক নিয়ন্ত্রণ করে থাইরয়েড গ্ল্যান্ড।
        আয়োডিনের ঘাটতির ফলে ক্লান্তি, ঝিমুনি আসা, উচ্চ কোলেস্টেরল, বিষণ্ণতা, থাইরয়েড গ্ল্যান্ড ফুলে যাওয়া ইত্যাদি লক্ষণগুলো দেখা যায়।
        এছাড়াও আয়োডিনের ঘাটতির ফলে প্রেগনেন্সির সময়ে এবং শিশুর জন্মের সময়ও জিটিলতা দেখা দিতে পারে। একজন মানুষের দৈনিক ১৫০ মাইক্রোগ্রাম আয়োডিন গ্রহণ করা উচিৎ।\n\n



আয়োডিনের কাজ:\n\n

উৎস :\n

প্রাণিজ উৎস যেমন-সামুদ্রিক মাছ (তাজা/শুটকি)
প্রাকৃতিক উৎস যেমন-সামুদ্রিক আগাছা
আয়োডিন মিশ্রিত খাবার লবণ
এছাড়াও যেসব এলাকায় মাটিতে আয়োডিন আছে সেসব এলাকায় সবজিতেও পাওয়া যায়।
মানসম্মত ডায়েট চার্ট, স্বাস্থ্য টিপস এবং পুষ্টিকর খাবারের রেসিপির ভিডিও দেখতে পুষ্টিবাড়ির ইউটিউব চ্যানেলে সাবস্ক্রাইব করে রাখুন… ইউটিউব চ্যানেলটিতে প্রবেশ করতে এখানে ক্লিক করুন

কাজ :\n

থাইরক্সিন নামক হরমোন তৈরীর জন্য অত্যাবশ্যকীয়।\n
শারীরিক ও মানসিক বৃদ্ধির জন্য অপরিহার্য।\n
মানব দেহে যে কোন রাসায়নিক পরিবর্তনে জন্য সাহায্য করে।\n
গ্রহণকৃত খাবার হজমশক্তি, আত্মীকরন, শোষণ, সংগ্রহণ ও মল নিঃসরণ সহয়তা করে।\n
শরীরে তাপমাত্রা রক্ষা করে।\n
শরীরে এক স্থান থেকে অন্য স্থানে পুষ্টি উপাদান পৌছায়।\n
শরীরের জোড়া অংশ নড়াচড়ায় জন্য সাহায্য করে।\n
শরীর থেকে অপ্রয়োজনীয় পদার্থ বের করে দেয়।\n\n
আয়োডিনের অভাবে কি হয়:\n\n

শরীরে আয়োডিনের ঘাটতি দেখা দিলে প্রয়োজনীয় থাইরোয়েড হরমোন উৎপন্ন হয় না। আয়োডিনের অভাবে যখন শরীরে পর্যাপ্ত থাইরয়েড হরমোন
        তৈরি হয় না তখন তাকে হাইপোথাইরয়ডিজম বলা হয়। এর ফলে আলসেমির ভাব, ঠাণ্ডা সহ্য করতে অক্ষমতা, অনিদ্রা, চামড়া শুষ্ক হয়ে যাওয়া ইত্যাদি উপসর্গ দেখা দেয়।
        আয়োডিনের অভাব হলে, হাইপোথাইরয়েডিজম, অটো ইমিউন ডিজিজ, গলগণ্ড ইত্যাদি সমস্যা হয়।\n\n

গলগণ্ড:\n
বাংলাদেশের অনেক মহিলাদের এ রোগ দেখা দেয়। এদেশের উত্তরাঞ্চলের মহিলাদের এ রোগ বেশি দেখা দেয়।
        গলগণ্ড রোগকে স্থানীয় ভাষায় ঘ্যাগ রোগ বলা হয়। শরীরে আয়োডিনের অভাব হলে এ রোগ হয়ে থাকে। \n
        আমাদের দেহে যে পরিমাণ আয়োডিনের প্রয়োজন তা খুবই সামান্য, কিন্তু তাও উপযুক্ত খাবার না খাওয়ার কারণে পূরণ হচ্ছে না।
        আমরা অনেকেই জানি না কোন খাবারে কি পুষ্টিগুণ রয়েছে। আয়োডিনের প্রধান উৎস হলো সামুদ্রিক মাছ ও প্রাণী। আয়োডিনের অভাব থেকে মুক্ত থাকার জন্য আয়োডিন
        যুক্ত লবণ ও সামুদ্রিক মাছ খাওয়া দরকার।
    </string>
    <string name="aboutapp">অ্যাপ সম্পর্কে</string>
    <string name="breathe">শ্বাস ব্যায়াম</string>
    <string name="food">ফুড</string>
    <string name="find">রোগ নির্ণয়</string>


</resources>
